[講故仔][歷史] 名言與其背後故事

早幾日喺YouTube聽歌，喺留言見到一句說話幾有意思（可能有啲人覺得係無病呻吟）。原文係「僕が今日無為に過ごした1日は誰かにとって一番最後の日だった」，意思大概係「我無所事事所渡過的一天、亦是某人生命裡的最後一天。」

呢句說話雖然講唔出咩大道理，但係我睇完之後覺得非常之有親切感
為咗令自己嘅「一日」過得有意義少少，我決定同各位巴打分享吓一啲名言名句，再講吓其背後故事，希望大家當故仔睇吓、同時從中領悟到少少嘢

1. 「大海有真能容之量，明月以不常滿為心」

由台灣著名竹雕藝術家李佑增所寫嘅書法

1940年，中日戰爭期間，日本人喺南京扶植咗一個以汪兆銘為首嘅政權。而呢句說話，係汪兆銘政權時期嘅立法院院長陳公博，喺1945年日本投降後以漢奸罪被判死刑後，行刑前應典獄長之邀即席揮毫寫低嘅一副對聯。據聞，陳公博寫到最後三個字果陣，發現身後有幾個法警，心知時辰已到。「請勞駕再等幾分鐘，讓我把這對聯寫完吧。」佢講完呢句說話後淡淡然咁寫埋「滿為心」三個字，先至從容赴死。

呢句說話指做人胸襟應該寬如大海，能夠「海納百川，有容乃大」、亦應緊記做人運勢如月有陰晴圓缺、人有高山低谷，「月盈則虧，水滿則溢」；做人做事豈能盡如人意，但求無愧於心。

「漢奸」之名，係後世對陳公博扣上嘅一個罪名。然而，從蘆溝橋事變到太平洋戰爭期間，國民軍隊對日軍可謂節節敗退，北平、上海、南京等大城市接連失守，國民政府狗急跳牆不惜炸毀黃河實施焦土政策、又被逼遷都重慶。國家正值存亡之秋，眼見中日實力懸殊，一班「主和派」為令國土「保得一吋得一吋」，不惜投靠日本主動乞和、仰人鼻息都要「和平救國」，其實相當可悲。

明知人民會唾罵、歷史會讉責，一眾「主和派」如汪兆銘、周佛海、陳公博冒住「漢奸」之名仍向日本媾和，為嘅只係救萬民於水深火熱之中。「知我罪我，其惟春秋」；「漢奸」定「英雄」，其實只係一線之差。

汪精衛（前排中）同「偽國民政府」高官合影。後排右二為陳公博。

夜少少post多篇
希望中意睇嘅巴打可以留個言、正個皮支持

幾得意

Lm

推

2. 「得之，我幸；失之，我命」

呢句說話改編自徐志摩《致梁啟超》一句：「我將於茫茫人海中訪我唯一靈魂之伴侶；得之，我幸；不得，我命，如此而已。」當初我接觸呢句說話時可謂怦然心動，心中暗自感嘆徐志摩果然係一代詩人，年僅廿五就能夠看破紅塵；一邊迷失在這場愛情遊戲之中、一邊欣然接受命運對佢嘅安排。咁究竟令看透世事嘅徐志摩都不惜一切去愛嘅女人係何許人也？實為詩人、建築師林徽因。

．徐志摩

1922年，徐志摩喺英國留學期間，邂逅林徽因；徐為追求林，更同元配張幼儀離婚。但係，「落花有意，流水無情」；當其時林徽因已有心上人，為梁啟超次子梁思成。事實上，梁啟超係徐志摩嘅老師；梁啟超得知此事，就寫信勸退徐志摩：「茲事蓋可遇而不可求」、「天下豈有圓滿之宇宙？」後來，徐志摩以《致梁啟超》回覆其師，盡訴其愛情觀；徐志摩雖一意孤行，但仍然唔能夠同林徽因開花結果。情場失意嘅徐志摩，喺1924年回國後又邂逅才女陸小曼。

陸小曼出身書香世家，自小受高等教育，琴棋書畫樣樣精，係民國一代才女；徐志摩出身富裕家庭，以「新月派」散文、新詩聞名於世，係民國一代才子。兩人可謂門當戶對、金童玉女；然而，陸小曼卻為已婚之人。

陸小曼與其丈夫王賡、徐志摩與其前妻張幼儀，都係按父母意願而結婚，其實彼此性格互不咬弦。由於陸小曼生性風流，中意遊山玩水、紙醉金迷；王賡為人老實勤奮，平生只愛讀書，所以叫其友人徐志摩陪伴佢老婆，結果兩人一拍即合、互生情愫，後來更係打得火熱。

淫人妻女嘅徐志摩、紅杏出牆嘅陸小曼、綠帽慘執嘅王賡，作為當其時有頭有面嘅三人，難免造成社會迴響；王賡為免他人閒言閒語，主動同陸小曼離婚；但思想開放嘅徐、陸二人就懶理世俗目光，決定結婚。徐志摩更邀請其老師梁啟超作其證婚人，梁啟超雖然反對二人結婚，但仍尊重學生決定出席婚禮，並半諷刺、半祝願二人為「最後一次結婚」。

．徐志摩與陸小曼

然而，二人婚後生活並唔如意：陸小曼本性難移，生活依舊奢華，甚至染上鴉片毒癮；徐志摩每個月都要花大筆金錢以滿足妻子嘅慾望。後來，水性楊花嘅陸小曼更勾搭上紈絝子弟翁端午；徐志摩當日撬人牆腳、今日老婆出軌，真係「因果報應，屢試不爽」。

1931年，心灰意冷嘅徐志摩，由南京搭飛機去北平出席昔日單戀成癡、今日各有家室嘅林徽因演講會；結果，飛機失事，徐志摩罹難，終年三十四歲。

徐志摩短短一生，經歷過刻骨銘心嘅愛情、撰寫過流芳百世嘅詩詞、開創過影響後世嘅文學。傳奇一生正如佢嘅名作《再別康橋》：「輕輕我我走了，正如我輕輕的來；我輕輕的招手， 作別西天的雲彩」、「悄悄的我走了，正如我悄悄的來；我揮一揮衣袖，不帶走一片雲彩」。

．位於劍橋大學、刻上《再別康橋》詩詞嘅石頭
圖片來源：[url]
[/url]

《致梁啟超》全文：
「我之甘冒世之不韙，竭全力以鬥者，非特求免兇慘之苦痛，實求良心之安頓，求人格之確立，求靈魂之救度耳。人誰不求庸德？人誰不安現成？人誰不畏艱難？然且有突圍而出者，大豈得已而然哉？

我將於茫茫人海中訪我唯一靈魂之伴侶；得之，我幸；不得，我命，如此而已。

嗟夫吾師！我嘗奮我靈魂之精髓，以凝成一理想之明珠，涵之以熱滿之心血，明照我深奧之靈府。而庸俗忌之嫉之，輒欲麻木其靈魂，搗碎其理想，殺滅其希望，污毀其純潔！我之不流入墮落，流入庸懦，流入卑污，其幾亦微矣！」

自推

More

推 下晝再出

正喎

巴打
我遲吓就想講李後主嘅詩詞，你點知

3. "All animals are equal, but some animals are more equal than others."
「所有動物生來平等，但有些動物比其他動物更平等。」

呢句說話出自英國作家佐治．柯維（George Orwell）喺1945年出版嘅名作《動物農莊》（Animal Farm），講述一群動物起義推翻農莊主人，結果以豬為首嘅革命者反而變成另一個獨裁者；故事影射十月革命、同以史太林為首嘅蘇聯。

．《動物農莊》初版封面

由馬克思、恩格斯提出嘅《共產黨宣言》；到列寧為首嘅布爾什維克發動十月革命建立蘇聯；再到世界各地共產思潮百花齊放，社會主義洪流直捲全球… 然而，歷史得出一個結論：再美好嘅烏托邦理想，都敵唔過人性嘅醜惡。

．七誡係動物農莊入面嘅「真理」，影射《共產黨宣言》。

七誡條文：
一、凡靠兩條腿行走的，全是仇敵；
二、凡靠四條腿行走，或者長著翅膀的，全是朋友；
三、所有動物不能穿衣服；
四、所有動物不能睡床鋪；
五、所有動物不能喝酒；
六、所有動物不能傷害其他動物；
七、所有動物一律平等。

作者以動物們嘅勾心鬥角比喻同志們嘅階級鬥爭；故事入面，黑豬「拿破崙」專橫跋扈，以各種理由誅殺異己，支持平等但又將食物囤積居奇，影射大獨裁者史太林。時至今日，史太林早已「拉柴」、蘇聯亦已「收皮」；但世界最大「社會主義烏托邦」、由「共產黨」統治、實行「中國特色社會主義」嘅世界第二大經濟體「中華人民共和國」仍然仿如食咗過期壯陽藥一樣屹立不倒。以「中華人民共和國」呢個作為全球擁有最多「動物」嘅國家，《動物農莊》入面嘅金石良言可謂歷久彌新。

連續post錯幾次

LM

幾好睇 加油

夜啲再出，有冇人睇緊

留名+正評

4. 「七時初醒，濡滯不起，何以革命；八時起床，已成廢人矣，戒之。」

呢句說話摘錄自蔣介石日記；原本前段同後段唔係收錄於同一篇日記（前段節錄於1928年1月3日；後段節錄於1926年12月16日），我將其合組成一句說話。老實講，我初初接觸呢句說話時真係自慚形穢，「八時起床」都成廢人，相信我已成人渣爾。無論如何，呢句說話亦引證咗蔣中正係何等克己復禮、律己以嚴。

．喺史丹福大學胡佛研究所展出嘅蔣介石日記。

蔣中正寫呢兩句說話時正值國民軍北伐，通常軍閥嫖賭飲蕩吹樣樣齊，但蔣中正一生唔煙唔酒唔賭，更經常自我批判，每日喺日記記錄日程之餘，亦會自我評價、反省；早年批判自己最多在「色」（1919年11月7日，蔣介石日記：「欲立品，先戒色」），後來同宋美齡結婚後，一生已無再娶。除此之外，佢每日有四項必做活動：早起、靜坐、默思格言、讀書，直至晚年為止，從無間斷。蔣中正，字「介石」，出自《易．豫》，意指操守堅貞；從其表字，對其自我要求可見一斑。

．蔣中正廿四歲時於日本新潟縣高田市當兵，當地冬天天寒地凍；士兵要喺凜冽寒風下訓練、操兵。

《禮記．大學》有云：「修身、齊家、治國、平天下。」喺動盪不安嘅年代，仍能開創「南京十年」嘅風光；喺後世一片「剿匪無力」、「用人唯親」、「專制獨裁」嘅謾罵聲中，希望歷史能給予蔣中正一個公道、客觀嘅評價。

希望各位唔好吝嗇你哋嘅正皮同留言，呢啲係我寫文嘅動力嚟
聽日再續

留名

皮已正
繼續巴打

繼續

5. 「我們存在的本身，就是潛在的死亡。」

呢句說話出自日本名作家三島由紀夫作品《豐饒之海》第四章《天人五衰》，而呢部亦係三島嘅遺作；喺當日佢交付原稿後，就發動震驚中外嘅「三島事件」，切腹自盡。三島嘅作品以陰沉、厭世、憂鬱嘅悲劇著稱，其中以1956年出版、以金閣寺縱火案為靈感嘅《金閣寺》最為著名。除此之外，佢嘅出身、經歷亦唔比佢嘅作品遜色。

．三島由紀夫

1925年出生，原名平岡公威嘅三島由紀夫自少就體弱多病、命途多舛，一歲就因為樓梯摔跤險入鬼門關；1945年，日本喺世界大戰已達強弩之末、當時正值弱冠之年嘅三島由紀夫被軍隊徵召入伍，點知三島身患支氣管炎、卻被軍醫誤診為肺結核而被遣送回鄉；原先三島隸屬嘅軍隊到菲律賓嘅戰場後則近乎全軍覆沒。屢次死裡逃生嘅三島，深諳「生死有命」嘅道理；同時，信奉日本武士道精神嘅三島，亦對呢件往事耿耿於懷。漸漸，佢建立咗與別不同嘅人生觀、政治觀；其後，以別樹一幟嘅風格喺文壇、影壇大放異彩，更三獲諾貝爾文學獎提名，惜屢失之交臂。

．三島由紀夫對「美」嘅追求近乎病態，而且相當自戀；呢一點除咗喺佢嘅作品顯現出嚟之外，佢對「肉體」嘅操練亦可見一斑。

1968至1969年，受鄰近國家中華人民共和國嘅文化大革命影響，日本極左思潮急速傳播；同紅衛兵相互呼應嘅「全学共闘会議」（簡稱全共鬥）學生運動席捲全日本嘅大學，其中尤以三島由紀夫母校嘅東京大學為甚。以「日本人」身份為傲、倡導武士道精神、民族意識極濃、政治立場偏右嘅三島由紀夫喺1969年5月重返母校同「全共鬥」辯論。以下係部分片段，本人摘錄並翻譯部分對話。

三島由紀夫vs東大全共闘（字幕版） 1969年5月13日

取自3:47：
全共鬥：「冇日本就唔存在嘅人…」
三島：「嗰個人就係我。」
全共鬥：「係咩？之不過我啲祖先都係喺日本坐井觀天，咩都未見識過，目光如豆。雖然咁講，但唔代表我想做外國人，只係我都同其他人一樣想見識一下外國。好快就到廿一世紀，我哋會咁諗都係理所當然。…照你咁講，你係咪唔想擺脫『日本人』呢個身份所帶嚟嘅束縛？」
三島：「擺脫唔到都冇所謂呀。我係日本人，我好樂意生於日本、死於日本。我從來都冇諗過擺脫呢個『束縛』；喺你眼中，我呢個人係咪好可憐？」
全共鬥：「係呀，簡直可悲。」
三島：「但係我只有『日本人』呢個身份，別無其他。」

．信奉日本武士道精神、以日本為傲嘅三島由紀夫

－下續

5. 第二次世界大戰後，日本社會全盤西方化，同時主權亦受美國所制肘；三島由紀夫對此深惡痛絕，認為昔日遠東巨擘日本已成西方嘅傀儡。1970年11月25日，三島由紀夫聯同四位由自身創立嘅政治組織「楯會」成員，以「獻寶刀予司令鑑賞」為由，闖入日本陸上自衛隊東部總監部並脅持總監益田兼利；隨後，三島由紀夫向在場軍人發表演說，意圖煽動軍人發動政變。

三島由紀夫 最後の演説 1970年11月25日

取自0:59：
「…再咁落去，日本以後就再冇可能修改憲法架喇！亦都再冇可能將自衛隊改組成國軍…係咁嘅話當初嘅建軍已經毫無意義！呢個亦都係我最痛恨嘅一件事…當初成立自衛隊嘅意義係咩呀！？咩叫守護日本呀？所謂守護日本，就係應該以天皇為中心、恪守日本嘅歷史同文化傳統…」

「你哋同我留心啲聽！收聲！收聲！聽我講！依家一個男人本住條命同你哋講嘢呀！如果依家日本人仲唔企出嚟、自衛隊仲係唔願意奮起抗爭嘅話，以後就再冇可能修改憲法架喇！各位都會永遠成為美國人嘅軍隊架喇…」

取自2:45：
「我已經等咗四年喇…等緊自衛隊願意企出嚟反抗嘅日子…喺呢最後三十分鐘，我仲依然等緊。各位係武士嘛？各位係武士丫嘛！？係武士嘅話，點解要擁護否定自己嘅憲法呢？點解要屈服於否定自己嘅憲法呢？只要呢部憲法一日存在，各位都永遠無辦法自救。」

三島由紀夫戴著寫上「七生救國」嘅頭巾，聲嘶力竭咁演講，但只換嚟軍人嘅冷嘲熱諷。心灰意冷嘅三島由紀夫退入室內，決定遵循武士道嘅究極精神－切腹諫世。三島喺腹部綁上白毛巾，準備切腹。首先，一刀捅入側腹、再將短刀向橫一拉，腸臟隨即溢出；然而，原先負責介錯嘅「楯會」成員森田必勝就三次都唔能夠斬斷三島嘅頭顱，三島難忍劇痛，試圖咬舌自盡。最後，要另一位成員古賀浩靖操刀先完成介錯；一代大文豪三島由紀夫以最轟烈嘅方式與世長辭，終年四十五歲。

．戴上「七生救國」頭巾嘅三島由紀夫

綜觀日本文學史，大文豪如三島由紀夫、太宰治、芥川龍之介、川端康成都不約而同走上自殺一途，教人不勝唏噓；或者佢哋就如日本名作家林房雄為三島而寫嘅弔唁辭：「満開時を待つことなく自ら散った桜の花」—「等不到滿開就自己散落的櫻花」。

．三島由紀夫與川端康成，川端康成接到三島由紀夫嘅死訊之後悲傷不已；曾對學生表示：「被砍下腦袋的應該是我。」三島由紀夫自殺之後十七個月，喺1972年4月16日，川端康成以煤氣自殺，冇留低任何遺書。

延伸閱讀［慎入］：
入面有好多三島由紀夫珍貴圖片，包括三島嘅屍體同頭顱嘅圖片。
文章亦有剖析三島由紀夫自殺嘅原因、同三島嘅性取向。

笑左 原來佢先係男主角

留名
好正

6. 「滄海一聲笑，笑傲江湖一名士；忘盡心中情，情牽當年每段詞。」

呢句係顧嘉煇為黃霑所寫嘅輓聯，當中引用黃霑兩首傳頌千古嘅名作《滄海一聲笑》同《忘盡心中情》，以紀念黃霑波瀾壯闊嘅一生、放蕩不羈嘅性格、扣人心弦嘅詞曲。

原名黃湛森嘅黃霑可謂「百足咁多爪」，一生涉獵過廣告、口琴演奏、唱歌、填詞、作曲、寫書、寫論文、電視主持、電影編劇、導演、演員，憑佢出類拔萃嘅中文同音樂造詣，創作逾百首膾炙人口嘅名曲；同時嬉笑怒罵嘅性格令佢不避嫌咁寫作《不文集》，大談粵語粗口、兩性文化，堪稱創作鬼才。

．顧家煇與黃霑

一九四九年，國共戰爭大局已定；親國民黨嘅黃家逃難至香港，喺深水埗區定居。一九五三年聖誕節，石硤尾發生大火、近五萬八千人無家可歸；黃家咁啱就喺火場邊緣倖免於難。後來，一九五六年右派喺深水埗李鄭屋徙置區首先爆發「雙十暴動」、一九六七年左派喺香港爆發「六七暴動」；自小就親身經歷過呢啲風風雨雨嘅黃霑，成為佢後來創作唔少貼近社會時事歌曲嘅契機，例如《獅子山下》。

喺香港大學中文系畢業嘅黃霑，文學根底深厚，能夠將唐詩宋詞同音樂融會貫通，例如《滄海一聲笑》、《楚留香》；同時，對粵語文化推崇備至嘅黃霑，亦會將通俗廣東話口語寫入歌詞，予人親切感之餘又別樹一幟，例如《問我》、《鬼叫你窮》。除此之外，鑽研過佛學嘅黃霑亦將唔少浮生百態、人生哲理寫入歌詞，例如《家變》。

．黃霑與張國榮喺樂壇可謂合作無間、譜出無數名曲；同時二人亦私交甚篤。每當聽到《明星》，都不禁「輕輕淒然歎喟，懷念他們在我心中照耀過。」

黃霑終其一生對粵語流行曲可謂貢獻良多、厥功至偉，甚至晚年博士論文《粵語流行曲的發展與興衰：香港流行音樂研究（1949－1997）》都以粵語流行曲為題。最後，送上我最中意嘅一句黃霑名詞：「道人道、道神道，自求人間道！」

張學友 - 人間道 (粵語版)

明星 - 唱：張國榮 詞／曲：黃霑

pish

留名學野

7. 「人靈魂中的骯髒黑暗，乃是社會制度的不合理所產生；在社會制度沒有根本改造以前，人的靈魂根本改造是不可能的。」

喺1934年10月，國民黨第五次圍剿報捷後，共產黨開始「長征」；並喺兩年後佔據陝北延安，建立共產黨大本營。當其時中日劍拔弩張、如箭在弦，加上西安事變後，國民政府無暇剿匪；共產黨得以喺延安自立為王、苟且偷生。同時，一班對共產主義趨之若鶩嘅愛國青年開始到訪、甚至移居「革命聖地」延安，並加入共產黨；北京大學學生王實味為其中一員。而呢句名言，就喺佢所寫嘅一篇文章《政治家．藝術家》中嘅節錄。

由打著「共產主義」旗號嘅共產黨所管治嘅地方理應人人平等；事實上，中共管治底下嘅地區官僚、特權、等級制度等問題仍然存在，甚至比國民政府有過之而無不及。唔少人對此大失所望，但大部分人都屈服喺權勢之下，唯獨王實味敢於出頭。佢喺延安嘅主要報紙《解放日報》連載佢嘅文章《野百合花》，狠批當時嘅制度不公：「…我並非平均主義者，但衣分三色，食分五等，卻實在不見它的必要與合理—尤其是在衣服問題上（筆者自己是所謂『幹部服、小廚房』階層，葡萄並不酸），一切應該依合理與必要的原則來解決。」、「如果一方面害病的同志喝不到一口麵湯，青年學生一天只得到兩餐稀粥（在問到是否吃得飽的時候，黨員還得起模範作用回答：吃得飽！），另一方面有些頗為健康的『大人物』，作非常不必要不合理的「享受」，以致下對上感覺他們是異類，對他們不惟沒有愛，而且—這是叫人想來不能不有些『不安』的。」眼見王實味如斯「膽大包天」嘅「反黨言論」，毛澤東即刻整肅《解放日報》，喝令停止連載《野百合花》。

．王實味 -《野百合花》

對此唔服氣嘅王實味又將自己對中共嘅批評寫上壁報，唔少人睇完拍案叫絕；王抒發咗唔少人嘅心底話，內容更係一針見血。毛澤東當然唔會輕易放過王實味；喺後來動嘅「延風整風」運動入面，王實味被扣上「托派＊」嘅帽子，又被公開批判、關押囚禁。

＊註：所謂「托派」、即「托洛斯基」派別，原為蘇聯前領導層、後被史太林視為寇讎、加以誅殺；因此蘇聯嘅衛星組織中國共產黨自然迎合史太林反「托派」。

經過一輪閉門嘅「思想改造」，1944年，國民黨記者到訪延安，共產黨將王實味帶出嚟見人；佢就好似機器人一樣，不斷重覆自己係「托派」、罪當處死，感激毛主席寬宏大量… 結果，經歷過「思想改造」嘅王實味仍然難逃一劫；1947年，中共於國共戰爭期間撤離延安，王實味喺途中被殺，棄屍枯井，結束佢短短四十一年嘅人生。

王實味只係其中一個喺整風期間被打成「托派」然後軟禁嘅例子；除此之外逾千人被逮捕、監禁，甚至被虐待至死。受害者被逼要公開承認自己係「國民黨特務」、「托派」；甚至有人為咗開脫自己嫌疑，告發、誣衊「同志」。喺中共統治底下，人人生活擔驚受怕、噤若寒蟬。

．毛澤東與其得力助手康生。喺延安整風期間，康生以軟硬兼施方式整肅人民，從而加強共產黨對人民嘅管治，如同史太林式紅色恐怖。「…逼供有精神上的，肉體上的。精神和肉體的折磨有時交叉進行，有時同時併進。精神上的是找被審查者談話，施加種種壓力，威脅，甚至誘供。比如承認可以戴大紅花，吃好的，保留黨籍等等。肉體上的有車輪戰、坐小凳、五花捆綁、假槍斃等等。」－據時任靖邊縣統戰部長陳元方回憶。

絕憐高處多風雨，莫到瓊樓最上層

世間安得雙全法 不負如來不負卿

高質

8. 「問君能有幾多愁？恰是一江春水向東流！」

呢句摘錄自南唐後主李煜一首《虞美人》詞。數歷代皇帝，李煜政績雖百無一是；但其詩詞歌賦、文學造詣就首屈一指，無出其右。

五代十國，烽火連天；宋太祖趙匡胤接連掃除強敵一統天下，南唐政權日暮途窮，身為皇帝嘅李煜喺國家存亡之秋依然縱情聲色，結果國家不保之餘、自己甚至被宋軍所俘。而《虞美人》正係李煜嘅絕命詩；傳聞詩詞嘅思國情緒激嬲咗宋太祖，李煜冇幾耐就被投毒殺害。

．李煜畫像。

李後主嘅詩詞可分為前、後兩個時期：前期指李煜依然大權在握、沉醉於聲色犬馬時所作嘅詩，內容大多有關花天酒地、佢風花雪月嘅麋爛日子；後期指李煜痛失國家、淪為階下囚時所作嘅詩，內容大多有關國仇家恨、佢悔不當初嘅凄涼日子。

最後送上一首李後主晚年所寫嘅《破陣子》：
「四十年來家國，三千里地山河。鳳閣龍樓連霄漢，玉樹瓊枝作煙蘿。幾曾識干戈？
一旦歸為臣虜，沈腰潘鬢消磨。最是倉皇辭廟日，教坊猶奏別離歌。揮淚對宮娥。」

譯文：
「南唐四十年、幅員三千里。數瓊樓玉宇、高聳入雲，花團錦簇、繁盛茂密；豈知戰爭為何物？
今當為俘虜、腰瘦鬚鬢白。今國破家亡、辭別祖先，樂隊猶在、演奏驪歌；不禁對宮女灑淚。」

．《破陣子》書法。

《虞美人》全詩：
「春花秋月何時了？往事知多少！小樓昨夜又東風，故國不堪回首月明中！
雕欄玉砌應猶在，只是朱顏改。問君能有幾多愁？恰似一江春水向東流！」

9. 「圍在城裏的想逃出去，城外的人想衝進去。對婚姻也罷，對職業也罷，人生的願望大都如此。」

呢句說話出自中國名作家楊絳，改編自其丈夫錢鍾書名作《圍城》中引用嘅一句法國諺語：「婚姻是一座圍城，沒有結婚的人，拚命想擠進去，結了婚的人卻拚命想向外爬。」《圍城》主角方鴻漸正正就係一個受圍城所困嘅人，學業、愛情、事業、家庭統統都一塌糊塗；渴望衝出圍城，卻又走入另一座圍城。我覺得方鴻漸就好似《紅樓夢》入面嘅賈寶玉，平生一事無成，只愛「溝女」；如同《圍城》書中人物趙辛楣對方鴻漸嘅評價：「你不討厭，可是全無用處。」－或者各位可能同我一樣對呢句說話有所共鳴。

．年青時侯嘅錢鍾書與楊絳。

我覺得《圍城》係一本令人發人深省嘅書，除咗情節引人入勝外（我最中意頭四章嘅愛恨交織）；錢鍾書幽默嘅筆風、創新嘅比喻、警世嘅金句亦令人睇得津津有味。

譬如「忠厚老實人的惡毒，像飯里的砂礫或魚片裡未淨的刺，給人一種不期待的傷痛」；「天下只有兩種人。比如一串葡萄到手，一種人挑最好的先吃，另一種人把最好的留到最後吃。照例第一種人應該樂觀，因為他每吃一顆都是吃剩的葡萄里最好的；第二種人應該悲觀，因為他每吃一顆都是吃剩的葡萄里最壞的。不過事實卻適得其反，緣故是第二種人還有希望，第一種人只有回憶」；「一個人的缺點正像猴子的尾巴，在地面的時候，尾巴是看不見的，直到他向樹上爬，就把後部供大眾瞻仰，可是這紅臀長尾巴本來就有，並非地位爬高了的新標識。」

好多原有諺語、成語所表達嘅道理，錢鍾書就用生動嘅文字去將其活靈活現，盡顯功架。

．老年時候嘅錢鍾書同楊絳。二人1935年共諧連理、白頭到老。二人喺文化大革命被下放期間，冒住被舉報、批鬥嘅情況下仍然經常偷偷會面。

今日出住一篇先，因為存貨唔多
希望大家仲有睇緊嘅可以正下皮、留下言、推吓post，不勝感激

巴打

推呀

10. 「做這件事的人需要明白，人民可能會說我們是叛徒，但如果不做，我們就是良知的叛徒。」

呢句說話出自納粹德國陸軍上校史陶芬堡（Claus von Stauffenberg），佢所指嘅「事」係指「刺殺希特拉」。1943年經「史太林格勒」之役嘅挫敗後，納粹德國已經係強弩之末、一蹶不振。當時納粹德國腹背受敵，唔少軍人開始盤算刺殺希特拉，意圖同盟軍媾和；但刺殺希特拉並非易事，能夠接近希特拉都係佢嘅心腹。但係，當中有一個異數－史陶芬堡。

．納粹德國陸軍上校史陶芬堡，二戰期間因空襲損失一目一臂，因而受希特拉青睞；佢係反抗軍嘅精神領袖，亦係刺殺希特拉嘅執行者。

史陶芬堡出身顯赫，接受高等教育但後來投軍從戎，初期認同納粹主義，但經歷水晶之夜同希特拉發動歐戰後，史陶芬堡開始萌生反納粹情緒、甚至多次策劃刺殺希特拉，但都未竟全功。直至「史太林格勒」之役納粹德軍折戟沉沙，軍人形成反動意識；史陶芬堡認為時機漸漸成熟，決定展開「華爾基利行動」（Operation Valkyrie），刺殺希特拉、策動政變推翻納粹黨，並接管德國。

1943年9月起，反抗軍就接連策動刺殺希特拉嘅計劃，但由於希特拉所在嘅地方都係守衛森嚴、生人勿近，而且隨著戰事連番失利，希特拉到鮮有露面、足不出戶，加上佢陰晴不定嘅性格令人無法猜測佢嘅行動，導致每次刺殺行動都係鎩羽而歸。眼見納粹德軍大勢已去、無力回天，盟軍攻佔德國只係遲早嘅事；為免為時已晚，史陶芬堡決定親自出馬、不惜同歸於盡都要即刻取希特拉首級。

1944年7月20日，希特拉喺佢嘅老巢「狼穴」進行會議，史陶芬堡眼見機不可失，便攜同裝有定時炸彈嘅公事包前往開會。史陶芬堡成功掩人耳目、帶住公事包參加會議，並悄悄啟動炸彈。時間一分一秒過去，眼見炸彈即將爆炸，史陶芬堡以「聽電話」為由離開會議室，並留喺有掩護嘅地方靜觀其變。冇幾耐，炸彈爆炸，整個會議室被炸毀，濃煙熏天、火光熊熊，「狼穴」陷入一片混亂。史陶芬堡見狀即刻登上同伙嘅汽車離開－此地不宜久留。雖然冇親眼目睹希特拉嘅屍體，但爆炸威力驚人、加上炸彈位置距離希特拉只有咫尺之遙，史陶芬堡對「希特拉已死」深信不疑。

然而，事與願違。事實上，希特拉依然生還。當史陶芬堡擺好炸彈離開之後，一位「好事之徒」將公事包移開－因為史陶芬堡擺放公事包嘅位置礙腳（後來佢首當其衝被炸死，更炸斷咗佢一隻腳）。結果，由於炸彈偏離位置、加上厚實嘅橡木檯變成緩衝屏障，希特拉倖免於難，只有輕微灼傷。然而，經過呢次暗殺事件，希特拉已經陷入精神崩潰嘅邊緣。

．當日刺殺行動示意圖，炸彈爆炸後造成四人死亡，但希特拉依然生還。

．爆炸後嘅「狼穴」會議室景象。

對於希特拉依然生還呢件事，史陶芬堡、聯同反抗軍都係蒙在鼓裡、不知究竟。史陶芬堡以為希特拉已葬身火場，因此下令展開「華爾基利行動」嘅第二步－軍事政變；反抗軍隊大舉進攻歐洲各個納粹根據地。然而，希特拉恢復狀態後，發出全國廣播：「有一小撮野心、不負責任，同時還無知、邪惡、愚笨的軍官，陰謀除掉我和德國陸軍統帥。炸彈是由史陶芬堡伯爵上校所放置的。」、並下令納粹軍隊鎮壓政變；得知希特拉尚存嘅反抗軍一時倉皇失措、軍心盡渙，結果好快就被納粹軍隊所擺平。希特拉當然唔會放過史陶芬堡；納粹軍隊迅速掩至反抗軍嘅大本營，經過一輪槍戰，史陶芬堡與其同伙不敵納粹軍隊而被生擒；7月21日遭槍決。

．位於柏林嘅史陶芬堡紀念碑；納粹德國倒台前佢係臭名昭著嘅賊匪、納粹德國倒台後佢係彪炳千古嘅英雄。

留名
想知“公道不在人心 是非只在時勢”

google咗一陣，我自己對呢句說話嘅了解類似於「時勢造英雄」、「勝者為皇，敗者為寇」、「歷史係由勝利者所寫」。

是與非、對與錯，唔在於你當刻做嘅決定，而係後世點睇你嘅決定。好似毛澤東搞嘅文化大革命咁，最終目的就係想改造人類、改革傳統、改寫歷史，只係後來失敗，今日文革被定性為「浩劫」一樣；或者好似我上面所講嘅史陶芬堡嘅故事，刺殺希特拉喺當其時係大逆不道，但納粹政權倒台之後史陶芬堡就變咗英雄。

某啲歷史人物點解會名留青史／遺臭萬年，就係因為佢生於果個時代。可能佢生於唔同嘅時代，會有唔同嘅結果、後世會有唔同嘅評價。其實呢個都係我開post講故仔嘅原意嚟 希望籍此引發你同我嘅思考

btw 或者可以講吓劉邦鳥盡弓藏/分一杯羹嘅故事

11.「個人造成歷史，歷史造成個人。個人造成社會，社會造成個人。」

呢句名言出自《新青年》雜誌喺1919年刊登嘅一篇文章《不朽》，作者為中國國學泰斗胡適。喺思潮起伏嘅民國初年，共產主義、自由主義、民主、科學精神等西方意識形態同思想可謂百花齊放、百家爭嗚，知識分子如胡適、陳獨秀推動新文化運動、從而引發五四運動；對世界嘅文化衝擊可謂一時無兩、影響至今。當中師承杜威、信奉自由主義嘅胡適，同創立中共、信奉馬列主義嘅陳獨秀都算和而不同、求同存異；係直至後來毛澤東嘅出現，先令左右壁壘分明、甚至延伸至「敵我矛盾」，要鬥過你死我活。其中，胡適同毛澤東都算結過不解之緣。

．由胡適、陳獨秀為推動新文化運動而共同創辦嘅《新青年》雜誌，以胡適嘅講法就係「但開風氣不為師」。

1918年，廿五歲嘅毛澤東啱啱喺湖南省立第一師範學校畢業、正尋覓出路時，毛澤東中學時期嘅恩師、後轉往北京大學任教嘅楊昌濟就推薦毛澤東去應考北京大學。毛澤東對此表示嗤之以鼻，佢認為北大嘅課程封建、迂腐，不值一哂；但係，就同意去做北京大學圖書館管理員。期間，佢認識到當時嘅圖書館館長李大釗、北京大學教授陳獨秀，亦首次接觸到「共產」思想，包括俄國「十月革命」同「馬列主義」。

雖然毛澤東口講北京大學嘅不是；但佢「口裡說不，身體卻很誠實」，經常上堂旁聽。傳聞有一次，毛澤東喺堂上向當時嘅教授胡適提出問題，但胡適從未見過毛澤東，就問佢係邊班嘅學生，毛澤東一時語塞；得知毛澤東係「混水摸魚」之後，胡適就請走咗毛澤東，令佢當堂無地自容、敗走北大。與此同時，睚眥必報、心胸狹窄嘅性格亦令毛澤東對胡適、甚至對北京大學心生怨懟。

三十年後，時移世易，毛澤東已經一躍而成中國嘅土皇帝；五十年代，多次發動批胡適運動，指胡適係「右派」、反馬克思、反史太林。身處台灣嘅胡適對此表示不置可否，但同時回憶往事、表達對毛澤東嘅睇法：「以毛澤東當時的水準，他是考不上北大的。」

北京大學喺歷史上嘅地位可謂舉足輕重，培養過無數稀世奇才、孕育過無數政治運動、影響過無數人嘅命運。胡適、毛澤東年齡相差只有兩年，同北京大學都有千絲萬縷嘅關係；雖然毛澤東可能正如胡適所講少年時「未夠班」讀北大，但毛澤東終其一生都係飽讀詩書，熟諳中國文化，廿四史、四大名著全部讀到滾瓜爛熟、倒背如流。然而，兩個人對書本見解嘅分歧、對知識追求嘅初衷，令彼此走上差天共地嘅命途。同一本《紅樓夢》，毛澤東讀到嘅係階級鬥爭；胡適就巨細無遺、尋根究底鑽研《紅樓夢》，為「紅學」奠定基礎。

．毛澤東雖無大學學歷，但手不釋卷；《紅樓夢》讀過至少五次、三百萬字嘅《資治通鑑》更讀過十七次。

．胡適所著嘅《紅樓夢考證》手稿，乃「紅學」研究者之必讀書籍。

書係死嘅人係生嘅，同一本書畀十個人睇，可以得出十個結論；歷史故事如是、社會時事亦如是。所謂讀書，就係追逐個人所求；盲目追求學歷，只會如同錢鍾書喺《圍城》所述：「學歷文憑有亞當、夏娃下身那片樹葉的功用，可以遮羞包醜；小小一方紙能把一個人的空疏、寡陋、愚笨都掩蓋起來。」

樓主加油 幾有學術價值

留命支持 可以講多d古人？
我見以現代人為主

幾鍾意 此心安處便是吾鄉
(淨係記得幾句

樓主係咪讀史
咀有興趣嘅

lm

納粹德國 more
上面暗殺希特拉有趣

留名支持先
啱啱睇完蔣介石嗰篇
寫得幾好 繼續努力

無睇一陣
再次擺個大餅跟機
加油~

留名就ok
我個人覺得近代史精彩啲 所以著墨多啲
等我study吓多啲古代嘢再分享

冇咁叻 興趣嚟

所以可能有啲資料有錯，歡迎指正

唔俾返個正皮對唔住自己

輕輕一推

12. 「蜚鳥盡，良弓藏；狡兔死，走狗烹。」

呢句名言出自《史記．越王勾踐世家》，從字面意思解讀就係：「天上嘅飛鳥被打哂落嚟之後，再優良嘅弓箭都再無絲毫用處；狡猾嘅免仔被捕捉殆盡之後，再忠誠嘅走狗亦再無存在價值。」意即事情一旦成功後，從前嘅功臣已經再無利用價值、甚至有可能變成威脅，就此，必先除之而後快。喺所謂五千年「中國歷史」上，呢類事情可謂屢見不鮮；至今，依然有各式各樣「鳥盡弓藏」嘅例子。

喺春秋時期，越王勾踐臥薪嘗膽、靜待時機討伐吳王夫差係家傳戶曉嘅歷史故事；當中勾踐有兩大賢臣范蠡、文種為戰爭立下汗馬功勞。然而，喺越王稱霸天下之後，范蠡怕功高蓋主，未享任何榮華富貴就退隱歸田、急流勇退，更寫信畀佢嘅戰友文種、勸其引退：「蜚鳥盡，良弓藏；狡兔死，走狗烹。越王為人長頸鳥喙，可與共患難，不可與共樂。子何不去？」文種睇完封信後就詐病唔上朝，結果被讒臣有機可乘、打小報告稱其密謀造反；冇幾耐文種就被勾踐賜死、含恨而終。

．范蠡雕像。

鳥盡弓藏嘅例子可謂多不勝數，再舉一例：楚漢相爭，一屆草民劉邦戰勝西楚霸皇項羽，致其自刎於烏江，又係無人不知、無人不曉嘅歷史故事。有睇過電視劇《楚漢驕雄》，都知飾演開國軍師韓信嘅黎耀祥下場係何等悲慘。一代功臣，最後淪落到被誅三族嘅下場，究竟誰是誰非、何謂對錯？或者就如劇中一句名句：「公道不在人心，是非只在時勢。」

要講近代最著名例子，莫過於中華人民共和國嘅前任國家主席劉少奇。經過三面紅旗嘅徹底挫敗後，1962年至1965年絕對係毛澤東建國後感到最屈辱嘅日子：當時身為國家主席嘅劉少奇聲望如日中天，黨內外嘅人都非常擁戴佢，毛澤東愈來愈受到冷落。眼見自己地位開始不保，毛澤東當然唔會就咁善罷甘休；期間佢一直韜光養晦、靜侯良機、處心積慮咁部署，希望徹底整肅、甚至徹底消滅以前嘅最佳拍擋－劉少奇。直至1966年5月16日，發出所謂「五．一六通知」，意味橫跨全個中國、維持超過十年、禍害延續至今嘅「復仇計劃」－「文化大革命」，正式揭開帷幕。

文化大革命開始後，毛澤東喺1966年8月5日發表《炮打司令部－我的一張大字報》，展開佢部署已久嘅復仇計劃。毛澤東暗中下令，命紅衛兵喺北京遊行示威期間高呼「打倒劉少奇」，煽動「反劉」情緒；結果引嚟全國迴響，將批鬥矛頭指向劉少奇。毛澤東妻子、文革主要推手江青決定先向劉少奇妻子王光美落手。1967年1月6日，紅衛兵扣留住劉少奇嘅千金劉平平，然後向王光美謊稱劉平平遇到車禍斷腳，要喺醫院接受截肢手術。當時全國正值「反劉」浪潮，王光美同劉少奇商量後，即使明知可能係陷阱，但仍「救女心切」，一齊趕去醫院；然而，去到只有一班紅衛兵守候。由於當時紅衛兵只諗住籍此批鬥王光美，估唔到劉少奇亦一齊到來，得唔到上頭指示嘅紅衛兵一時方寸大亂，唯有先叫劉離開，將王留低被眾人批鬥。即使係咁，王光美面對大批紅衛兵嘅責難同指罵，仍然可以好冷靜咁逐一反駁；一眾心虛嘅紅衛兵草草批鬥完就放走王光美。作為幕後黑手嘅毛澤東、江青對此實在難以下氣，決定再狠狠鬥爭劉王二人。

．王光美遭批鬥時被戴上由乒乓波串成嘅頸鏈；原因係以前王光美出席重要場合時經常戴珍珠頸鏈，江青對此嫉妒不已。

經過第一次批鬥，劉少奇多次向毛澤東寫信抗議，但對劉恨之入骨嘅毛馬上勒令行動升級，直至1967年7月，毛決定直接派人喺中南海（當時毛、劉嘅住處）開批鬥大會。劉氏夫婦被扣上「特務」、「走資本主義道路的當權派」等等帽子，遭受侮辱、毒打；毛甚至搵人拍下整個過程以供其鑑賞。結果，劉少奇正式被打倒；夫婦二人被監禁虐待、親屬亦被放逐，後來劉少奇更被開除黨籍。1969年11月，滿身病痛但得唔到適當治療嘅劉少奇喺監獄失救而死，終年七十歲。雖然毛澤東復仇成功，但佢唔敢張揚劉少奇已死嘅消息，因為作賊心虛嘅毛澤東深怕劉嘅死訊會惹人同情，影響佢同文革嘅聲譽；係直至毛澤東死後，劉少奇嘅死訊先公諸於世。劉少奇由延安時期開始已經係首席嘅「擁毛派」，喺延安整風期間不斷打壓異己、逼害良民，為毛澤東掃除障礙，甚至為其造神；最終自食其果，喺虐待、屈辱中過世。

．為掩飾劉少奇死訊，火化時被冠以假名、職業更由「國家主席」變成「無業」，諷刺至極。

歷史不斷重覆，皆因人性歷久不變。如唐太宗李世民所云：「以銅為鏡，可以正衣冠；以古為鏡，可以知興替；以人為鏡，可以明得失。」暢讀歷史、鑑古知今，或者可以喺某時候扶你一把、甚至救你一命。

所謂批鬥，過程係點？

咁少人睇既
支持

支持

文化大革命期間被「批鬥」嘅對象有所謂「黑五類」：地主、富農、反革命分子、壞分子、右派，後來更延伸至叛徒、特務、走資派、知識分子（文革期間知識分子地位最低，所以排最尾；更有蔑稱：「臭老九」）

毛澤東討厭知識分子嘅原因有好多，首先係佢生涯早年受盡知識分子白眼（做北大圖書館館理員時嘅經歷）；然後佢認為知識分子係佢獨裁管治嘅障礙，要除之而後快；加上佢非常欣賞秦始皇焚書坑儒，更自命自己係「秦始皇加馬克思」：「秦始皇算什麼？他只坑了四百六十八個儒，我們坑了四萬六千個儒。你罵我們是秦始皇，不對，我們超過了秦始皇一百倍；罵我們是秦始皇，是獨裁者，我們一概承認。可惜的是你們說的不夠，往往要我們加以補充。」

批鬥有好多種形式，有言語侮辱、指罵，更甚者會動武。最著名嘅批鬥方式係「坐噴氣式」：首先逼被批鬥者跪低，然後夾硬將佢嘅頭同手臂九十度咁向後屈，形似噴氣式飛機。除此之外，仲有戴高帽、剃陰陽頭（將半邊頭髮剃走）、帶木牌。

．「坐噴氣式」示意圖。

．戴高帽。

除此之外，去到文革嘅高峰期，情況更加失控：首先有紅衛兵之間嘅武鬥－即係互毆；再有推人落樓、甚至槍斃；最極端更有人食人情況（對黑五類恨之入骨，憎到要啖肉洩憤。）

．由於父親鄧小平被打成第二號走資派，鄧樸方廿四歲時被逼跳樓導致終身殘廢。

可能出文慢、或者內容唔好睇
檢討緊 盡力而為

btw多謝仲有睇、正皮、推嘅巴打
行遠自邇，登高自卑

巴打你好撚有學識，非常高質
有無多d 好好睇

睇晒

13. 「沒有知而不行，知而不行是未知。」

呢句名言出自明代哲學家王陽明嘅名作《傳習錄》，指世人所稱「知而不行」係錯誤不實嘅，只代表佢被私欲所敝，未略真諦。王陽明提倡「知行合一」，意即領悟同實踐密不可分；只要你真正了解某個道理，你就必然會去做、或達成某件事情。「知是行之始，行駛知之成。」

《傳習錄》中引數例：「《大學》中云：『如好好色，如惡惡臭。』認知美色係『知』，喜好美色係『行』，人唔係接觸美色之後先心生喜愛之情、而係接觸美色後就自然中意；聞到腐臭係『知』，討厭腐臭係『行』，人唔係聞到腐臭之後先心生厭惡之情、而係聞到腐臭就自然討厭。如果某人鼻子唔靈，就算有臭味，佢都唔會厭惡；因為佢根本唔知何謂『臭』。」、再舉例：「一個人要曾經痛過，先知道咩叫痛；一個人要曾經餓過，先知道咩叫餓。由此可見，『知』與『行』係分唔開。只有私欲，先會令人唔能夠知行合一：知道要孝順父母，但因種種原因未能盡孝；非『知而不行』，而係不知何謂『孝』，只是佯知。」

．《傳習錄》，心學經典。

然而，中華民國國父孫文曾經喺《孫文學說》中提出「世事知難行易」：「人人都會提筆寫文章，這是作文之行易，但不知文文法、文理者比比皆是，作文之知難？」、「施工造屋不難，是為行易，構圖設計非有高深特別知是不行，是為知難？」

除此之外，孫文亦提過：「世上有三種人：第一種人叫先知先覺。這種人有絕頂的聰明，凡見一件事，便能夠想出許多道理；聽一句話，便能夠做出許多事業。有了這種才力的人，才是先知先覺。由於這種先知先覺的人預先想出了許多辦法，做了許多事業，世界才有進步，人類才有文明。所以先知先覺的人是世界上的創造者，是人類中的發明家。第二種人叫做後知後覺。這種人的聰明才力比較第一種人是次一等的，自己不能夠創造發明，只能夠跟隨摹倣，第一種人已經做出來了的事，他便可以學到。第三種人叫做不知不覺。這種人的聰明才力是更次的，凡事雖有人指教他，他也不能知，只能去行。」、「世界上的大事，也都是全靠那三種人來做成的。但是其中大部分的人都是實行家，都是不知不覺，次少數的人便是後知後覺，最少數的人才是先知先覺。世界上如果沒有先知先覺，便沒有發起人；如果沒有後知後覺，便沒有贊成人；如果沒有不知不覺，便沒有實行的人。世界上的事業，都是先要發起人，然後又要許多贊成人，再然後又要許多實行者，才能夠做成功。所以世界上的進步，都是靠這三種人，無論是缺少了那一種人都是不可能的。」

．孫文所寫嘅「知難行易」書法。

又，萬世師表孔丘又喺《尚書．說命中》中提到：「非知之艱，行之惟艱」，是即「知易行難」。咁究竟世間事係「知行合一」、「知難行易」、定係「知易行難」呢？筆者提筆至此，亦係一頭霧水、一無所知；就我而言，「知行皆難」！

一次過追返晒之前果啲
請繼續

西史 more

睇完第一篇已經覺得好高質！
正評！留名！

黎明

留明支持

14. "The wall will fall. Beliefs become reality.”
「圍牆終將倒下；信念終將實現。」

呢句說話來自柏林圍牆一隅嘅塗鴉句子，美國總統列根1987年喺西德演說時都有提到呢句說話。柏林圍牆由東德於1961年8月13日開始興建，目的係區隔代表社會主義勢力嘅東柏林、同代表資本主義勢力嘅西柏林；係意識形態上嘅分庭抗禮，亦係「冷戰」嘅象徵。

．圍牆終將倒下；信念終將實現。

第二次世界大戰後，美國同蘇聯躍身超級強國；然而，兩國意識形態上嘅分野，導致世界陷入「冷戰」。其中，納粹政權倒台後，德國被盟軍占領、百廢待舉，結果淪為東西方嘅寸土必爭之地：1949年，德國被一分為二，東德成為蘇聯嘅衛星國；西德就為西方資本主義國家所管制。然而，由於東德政權嘅高壓管治，大批人民逃往西德；就此，東德為阻截「脫東潮」，決定興建所謂「反法西斯防衛牆」（Antifaschistischer Schutzwall）、即柏林圍牆，並派軍隊駐守，賦權佢哋槍擊任何逃脫者。

1963年，冷戰正值白熱化階段，時任美國總統甘迺迪（John F. Kennedy）到西柏林演講，高舉民主意志、聲援自由西德，至今仍唯人津津樂道。本人摘錄並翻譯部分講辭。

John F. Kennedy's speech in Berlin 1963年6月26日

取自2:48：
"Two thousand years ago, the proudest boast was 'civis Romanus sum'. Today, in the world of freedom, the proudest boast is 'Ich bin ein Berliner'."
「喺兩千年之前，令人最為自豪嘅宣言係『我係羅馬公民』。今日，喺呢個自由平等嘅世界，令人最引以為傲嘅宣言係『我係柏林人』！」

取自3:40：
“There are many people in the world who really don't understand, or say they don't, what is the great issue between the free world and the Communist world. Let them come to Berlin. There are some who say that communism is the wave of the future. Let them come to Berlin. And there are some who say in Europe and elsewhere we can work with the Communists. Let them come to Berlin. And there are even a few who say that it is true that communism is an evil system, but it permits us to make economic progress. Lass' sie nach Berlin kommen. Let them come to Berlin.”
「世界上有好多人唔明白、或聲稱佢哋唔明白自由世界同共產世界之間嘅矛盾，『請佢哋親臨柏林』；亦有人聲稱共產主義係未來嘅風潮，『請佢哋親臨柏林』；又有人聲稱喺歐洲或者其他地方可以同共產主義者合作，『請佢哋親臨柏林』；再有一小撮人聲稱共產主義雖然惡貫滿盈，但能夠造成經濟增長，『Lass' sie nach Berlin kommen－請佢哋親臨柏林』！」

取自5:03：
"Freedom has many difficulties and democracy is not perfect, but we have never had to put a wall up to keep our people in, to prevent them from leaving us."
「自由縱然荊棘滿途、民主亦係不盡完善，但係我哋從來都未試過興建圍牆困住人民。」
1987年，冷戰漸到尾聲，蘇聯已經係日暮途窮；時任美國總統列根（Ronald W. Reagan）再到西柏林嘅勃蘭登堡門演講，發表咗舉世矚目嘅「推牆」演說。

President Reagan's speech in Berlin 1987年6月12日

取自10:45：
"...We welcome change and openness; for we believe that freedom and security go together, that the advance of human liberty can only strengthen the cause of world peace. There is one sign the Soviets can make that would be unmistakable, that would advance dramatically the cause of freedom and peace."
「我哋歡迎（蘇聯嘅）改革與開放；因為我哋相信自由同人權係一體兩面、密不可分，而人民邁向自由亦係世界步向和平嘅象徵。依家，蘇維埃政府只要做一件事，就必然能夠令我哋喺自由、和平嘅進程上跨一大步。」

"General Secretary Gorbachev, if you seek peace, if you seek prosperity for the Soviet Union and Eastern Europe, if you seek liberalization: Come here to this gate! Mr. Gorbachev, open this gate! Mr. Gorbachev, tear down this wall!"
「戈爾巴喬夫總書記，若果你追求和平、追求蘇聯同東德嘅繁榮昌盛、追求自由開放嘅社會；請蒞臨呢道門（勃蘭登堡門）！戈爾巴喬夫先生，請打開呢道門！戈爾巴喬夫先生，請推倒呢面牆！」

時而世易，冷戰已經寫入歷史，但共產主義嘅餘毒依然蠶食呢個世界，仿如「霧霾」一樣揮之不去。僅此，本人寄語所有親共、愛國愛黨人士：「Let them come to Beijing」－「請佢哋親臨北京」！

．浩瀚宏偉嘅天安門。

高質
巴打會唔會講古代詩人

盡力而為

15. 「大江東去，浪淘盡、千古風流人物。」

據不同學者考究，縱觀中原歷史曾經出過大約四百位皇帝；當中有各據一方、有統領天下；有荒淫無道、有勤政愛民；有愚昧無知、有足智多謀；有讒信佞臣、有用人唯才。再數歷代權臣，更多不勝數；有人「鞠躬盡瘁死而後已」、亦有人「挾天子以令諸侯」；讀歷史其中一個好處，就係能夠從歷史人物嘅生平故事去悟出道理、汲取教訓。筆者今數三篇評論歷史人物嘅詩詞；除咗讀歷史有趣、讀歷史人物讀歷史亦別有一番趣味。

《念奴嬌．赤壁懷古》北宋．蘇軾

「大江東去，浪淘盡、千古風流人物。
故壘西邊，人道是、三國周郎赤壁。
亂石崩雲，驚濤裂岸，捲起千堆雪。

江山如畫，一時多少豪傑！

遙想公瑾當年，小喬初嫁了，雄姿英發。
羽扇綸巾，談笑間、檣櫓灰飛煙滅。
故國神遊，多情應笑我，早生華髮。
人間如夢，一尊還酹江月。」

《臨江仙》明．楊慎

「滾滾長江東逝水，浪花淘盡英雄。
是非成敗轉頭空。青山依舊在，幾度夕陽紅。

白髮漁樵江渚上，慣看秋月春風。
一壺濁酒喜相逢。古今多少事，都付笑談中。」

《沁園春．雪》民國．毛澤東

「北國風光，千里冰封，萬里雪飄。
望長城内外，惟餘莽莽；大河上下，頓失滔滔。
山舞銀蛇，原馳蠟象，欲與天公試比高。
須晴日，看紅妝素裹，分外妖嬈。

江山如此多嬌，引無數英雄競折腰。
惜秦皇漢武，略輸文采；
唐宗宋祖，稍遜風騷。
一代天驕成吉思汗，只識彎弓射大雕。
俱往矣，數風流人物，還看今朝。」

．毛澤東親筆寫嘅《沁園春．雪》；所謂「見字如見人」，從佢嘅書法可對其性格略窺一斑。

上面三首都係點評歷代皇帝、權臣嘅詩詞（頭兩首都喺中學課程之內，相信大家非耳熟能詳、都略有耳聞。），用詞不慍不火之餘又不失霸氣；筆者猶愛《念奴嬌．赤壁懷古》中一句「羽扇綸巾，談笑間、檣櫓灰飛煙滅。」，畫面仿如浮現於眼前－周瑜神色自若、談笑風生；一輕撥羽扇，敵人嘅戰船就統統沉淪大海。

．赤壁。

之不過，假若我哋細心留意，呢幾篇詩詞都有幾個共通點。首先，都係所謂「借景抒情」：蘇軾遊赤璧時有感而發，一時「發思古之幽情」；楊慎官場受挫，借景記歷史之興亡、抒身世之感慨；毛澤東西征延安，借點評歷代皇帝之不足，暗示其稱霸天下之狼子野心。其次，唔少詩人都愛酒如命（毛澤東不嗜酒但係老煙槍），借酒抒情、消愁。最後，每每詩詞嘅末段，通常會一副看透世事、看破功名嘅模樣，亦係唔少詩人寫詩嘅主旨。筆者就此即席揮毫寫篇《十六字令》，套用上述觀點、佯作詩情畫意，還望指教、請勿見笑。

「舟。嗜酒書生山水遊。無追首，歷盡世間愁。」

留名學嘢

好高質！留名學嘢！

16. 「世事洞明皆學問，人情練達即文章」

假若要數最代表所謂中華文化嘅書籍，有啲人可能會講《論語》、有啲人可能會講《詩經》、又有啲人可能會講《資治通鑑》；就我而言，必定係曹雪芹嘅《紅樓夢》。《紅樓夢》除咗係一本小說之外，入面有大量詩詞、對聯、金句，文學價值極高；而且，情節有人間嘅勾心鬥角、爾虞我詐、情愛故事；又，官場、家族等中國封建文化；更涉獵到前世今生、人生百態等宗教與哲學範疇，堪稱一本中華文化百科全書。文學大師白先勇曾云：「最偉大的五本書裡應該有《紅樓夢》，這是一本可以看一輩子的天書。」

所謂文學經典，就係喺人生唔同時間睇，會有唔同嘅得著。本人數幾句《紅樓夢》經典金句；即使未拜讀過此書，希望當中豐富細膩嘅名言能使各位彷似醍醐灌頂、有所得著。（註：以下有劇透成分，未睇過、或睇緊《紅樓夢》嘅巴打可能唔明白或者唔想明白）

「世事洞明皆學問，人情練達即文章」

此句出自第五回；當時年紀尚小嘅男主角賈寶玉睇到呢句對聯時相當不悅，未能理解當中嘅蘊含嘅大道理。呢句對聯意指：「要明瞭世間大小事物、樣樣都睇得仔細通透，當中有淵博嘅學問；要處理好人情世故，做到通情達理、八面玲瓏又係大有文章。」希望無論仲讀緊書嘅學生定啱啱投身社會嘅青年都能夠理解呢句說話－世事萬物都有佢嘅學問，唯有不恥下問、開卷有益；但係，與人交往、待人接物就讀再多書都唔能夠領略當中真諦，只有累積經驗方能老成練達。

．「世事洞明皆學問，人情練達即文章」書法。

「身後有餘忘縮手，眼前無路想回頭。」

此句出自第二回；當官嘅賈雨村因貪酷被革職，一日遊經智通寺見到門旁呢句對聯，不禁嘆喟：「文雖淺近，其意則深。」呢句對聯意指：「做人貪得無厭、欲壑難填，到走投無路就想回頭悔改，殊不知已經係恨錯難返、覆水難收。」「貪」，欲物也，佛教三毒、天主教七宗罪皆以「貪」為誡；若諸位相信佛家「因果報應」，要相信，「貪」後必然要「還」。

．「身後有餘忘縮手，眼前無路想回頭。」書法。

「任憑弱水三千，我只取一瓢飲。」

此句出自第九十一回；賈寶玉、林黛玉雖彼此相戀，但由於家族認為寶玉應娶薛寶釵，導致三人為感情互相拉扯、角力。一日，林黛玉為驗證賈寶玉對佢嘅愛意，便以今日嘅「港女」式口吻試探寶玉。

原文：

黛玉乘此機會，說道：「我便問你一句話，你如何回答？」寶玉盤著腿，合著手，閉著眼，噓著嘴，道：「講來。」黛玉道：「寶姐姐和你好，你怎麼樣？寶姐姐不和你好，你怎麼樣？寶姐姐前兒和你好，如今不和你好，你怎麼樣？今兒和你好，後來不和你好，你怎麼樣？你和她好，她偏不和你好，你怎麼樣？你不和她好，她偏要和你好，你怎麼樣？」寶玉呆了半晌，忽然大笑道：「任憑弱水三千，我只取一瓢飲。」黛玉道：「瓢之漂水奈何？」寶玉道：「非瓢漂水，水自流，瓢自漂耳！」黛玉道：「水止珠沉，奈何？」寶玉道：「禪心已作沾泥絮，莫向春風舞鷓鴣。」黛玉道：「禪門第一戒是不打誑語的。」寶玉道：「有如三寶。」

以下為粵語俗譯：

寶玉大笑道：「任憑弱水三千，我只取一瓢飲。」
字面即：「任憑河水滔滔，我只拎一勺飲。」
意指：「儘管天下間有萬千美女，我只揀你一個。」；

黛玉道：「瓢之漂水奈何？」
字面即：「勺隨水漂流，怎算？」
意指：「你把持不住、隨波逐流，點算？」；

寶玉道：「非瓢漂水，水自流，瓢自漂耳！」
字面即：「非勺隨水漂流；水自流動、勺自漂流而已！」
意指：「我已下定決心，無人能夠左右我！」；

黛玉又道：「水止珠沉，奈何？」
字面即：「河水涸、寶珠沉，怎算？」
意指：「假如我過咗身，點算？」；

寶玉道：「禪心已作沾泥絮，莫向春風舞鷓鴣。」
字面即：「我的寡欲清心仿如柳沾了泥、再飄不起；亦不似鷓鴣隨風飄忽、思情想鄉。」
意指：「我就出家做和尚，脫離俗世。」；

黛玉道：「禪門第一戒是不打誑語的。」
字面即：「佛家不准人誇下海口。」
意指：「你唔准講大話。」；

寶玉道：「有如三寶。」
字面即：「佛寶、法寶和僧寶乃佛家至高無上之信仰。」
意指：「我對你嘅承諾皆千真萬確，有如佛家真理。」

希望現代男女打情罵俏時能夠學習寶玉、黛玉，詩情畫意得嚟更添情趣。之不過今時今日假如女方問你：「你愛唔愛我呀？」時你答：「任憑弱水三千，我只取一瓢飲。」」；相信女方呆了半晌，只會帶你去卡拉OK合唱一曲「弱水三千」，聊表心意。

麥浚龍 -《弱水三千》

留名追故

up

支持支持！

17. 「飲食男，女人之大欲存焉。」

呢句名言原出自《禮記》：「飲食男女，人之大欲存焉。」意即喜愛美酒佳餚、雲雨之事係人之常情、人之天性也。換一換逗號嘅位置，就改變咗成個句子嘅意思；當中除咗引證中文博大精深之外，亦證明提呢句說話嘅民國女作家蘇青係何等才華橫溢、大膽創新。

民國時期思潮起伏，大批文人雅士投稿寫作，更不乏女性，所謂「巾幗不讓鬚眉」，當中有唔少作品都大受歡迎，因而聲名大噪嘅女作家亦屢見不鮮；其中張愛玲非獨佔鰲頭、都係數一數二嘅名作家。

．張愛玲與蘇青合照，攝於1945年。

兩位當時赫赫有名嘅「海派」作家，偏偏同時愛上一個風流成性嘅「漢奸」－為汪兆銘傀儡政權效力嘅文人胡蘭成。1944年某日，胡蘭成喺《天地》雜誌讀到張愛玲嘅小說《封鎖》，睇得津津有味；連連寫信予當其時嘅「知己」蘇青，追問張愛玲為何許人也。蘇青同張愛玲素來相識、深知女方高傲，便將其住址告知胡蘭成。得知張愛玲居於上海後，胡蘭成趕忙由南京出發會見佳人；一開始胡蘭成上門拜會時果然吃閉門羹、留低字條就悵然離去，點知第二日張愛玲就回電胡蘭成展開關係，後來兩人漸行漸近、互生情愫。

胡蘭成除咗「知己」無數，本身亦為已婚之人，加上，兩者年紀相差十四年；但張愛玲統統唔介意，佢並非甘心當姘頭、而係佢相信自己愛嘅係同胡蘭成相處時嘅感覺，而非其人。（呢種愛恨交織之情喺張愛玲嘅作品可窺一斑。）後來，兩人更秘密結婚。然而，胡蘭成重婚後生活依然唔檢點，到處勾搭異性；當張愛玲得知佢甚至同其好友蘇青都有一手時，終於明白自己癡心錯配。1947年，張愛玲寫信與胡蘭成一刀兩斷；亂世間一場「傾城之戀」轟轟烈烈地開始、草草了事地收場。

．張愛玲1943年所寫嘅名作《傾城之戀》中，女主角白流蘇同男主角范柳原因一通電話而令彼此魂牽夢縈；現實中張愛玲同胡蘭成亦因一通電話而令彼此墮入愛河。

「我已經不喜歡你了，你是早已經不喜歡我的了。這次的決心，是我經過一年半長時間考慮的。彼惟時以小吉故，不欲增加你的困難。你不要來尋我，即或寫信來，我亦是不看的了。」－《張愛玲致胡蘭成》／1947年6月16日

胡蘭成喺張愛玲嘅生命中就如其相識之契機《封鎖》入面嘅情節：「電車加足了速力前進，黃昏的人行道上，賣臭豆腐乾的歇下了擔子，一個人捧著文王神卦的匣子，閉著眼霍霍地搖。一個大個子的金髮女人，背上背著大草帽，露出大牙齒來向一個意大利水兵一笑，說了句玩笑話… 眼睛看到了他們，他們就活了，只活那麼一剎那。車往前當當地跑，他們一個個的死去了。 」－生命中遇到嘅每一個人都只係過客，能夠陪你走到人生盡頭嘅只有自己。1956年張愛玲同劇作家賴雅（Ferdinand Reyher）結婚；1967年丈夫過世後已無再嫁。1995年，獨居嘅張愛玲喺美國家中與世長辭，終年七十四歲。

留名支持

[quote]16. 「世事洞明皆學問，人情練達即文章」

假若要數最代表所謂中華文化嘅書籍，有啲人可能會講《論語》、有啲人可能會講《詩經》、又有啲人可能會講《資治通鑑》；就我而言，必定係曹雪芹嘅《紅樓夢》。《紅樓夢》除咗係一本小說之外，入面有大量詩詞、對聯、金句，文學價值極高；而且，情節有人間嘅勾心鬥角、爾虞我詐、情愛故事；又，官場、家族等中國封建文化；更涉獵到前世今生、人生百態等宗教與哲學範疇，堪稱一本中華文化百科全書。文學大師白先勇曾云：「最偉大的五本書裡應該有《紅樓夢》，這是一本可以看一輩子的天書。」

所謂文學經典，就係喺人生唔同時間睇，會有唔同嘅得著。本人數幾句《紅樓夢》經典金句；即使未拜讀過此書，希望當中豐富細膩嘅名言能使各位彷似醍醐灌頂、有所得著。（註：以下有劇透成分，未睇過、或睇緊《紅樓夢》嘅巴打可能唔明白或者唔想明白）

「世事洞明皆學問，人情練達即文章」

此句出自第五回；當時年紀尚小嘅男主角賈寶玉睇到呢句對聯時相當不悅，未能理解當中嘅蘊含嘅大道理。呢句對聯意指：「要明瞭世間大小事物、樣樣都睇得仔細通透，當中有淵博嘅學問；要處理好人情世故，做到通情達理、八面玲瓏又係大有文章。」希望無論仲讀緊書嘅學生定啱啱投身社會嘅青年都能夠理解呢句說話－世事萬物都有佢嘅學問，唯有不恥下問、開卷有益；但係，與人交往、待人接物就讀再多書都唔能夠領略當中真諦，只有累積經驗方能老成練達。

．「世事洞明皆學問，人情練達即文章」書法。

「身後有餘忘縮手，眼前無路想回頭。」

此句出自第二回；當官嘅賈雨村因貪酷被革職，一日遊經智通寺見到門旁呢句對聯，不禁嘆喟：「文雖淺近，其意則深。」呢句對聯意指：「做人貪得無厭、欲壑難填，到走投無路就想回頭悔改，殊不知已經係恨錯難返、覆水難收。」「貪」，欲物也，佛教三毒、天主教七宗罪皆以「貪」為誡；若諸位相信佛家「因果報應」，要相信，「貪」後必然要「還」。

．「身後有餘忘縮手，眼前無路想回頭。」書法。

「任憑弱水三千，我只取一瓢飲。」

此句出自第九十一回；賈寶玉、林黛玉雖彼此相戀，但由於家族認為寶玉應娶薛寶釵，導致三人為感情互相拉扯、角力。一日，林黛玉為驗證賈寶玉對佢嘅愛意，便以今日嘅「港女」式口吻試探寶玉。

原文：

黛玉乘此機會，說道：「我便問你一句話，你如何回答？」寶玉盤著腿，合著手，閉著眼，噓著嘴，道：「講來。」黛玉道：「寶姐姐和你好，你怎麼樣？寶姐姐不和你好，你怎麼樣？寶姐姐前兒和你好，如今不和你好，你怎麼樣？今兒和你好，後來不和你好，你怎麼樣？你和她好，她偏不和你好，你怎麼樣？你不和她好，她偏要和你好，你怎麼樣？」寶玉呆了半晌，忽然大笑道：「任憑弱水三千，我只取一瓢飲。」黛玉道：「瓢之漂水奈何？」寶玉道：「非瓢漂水，水自流，瓢自漂耳！」黛玉道：「水止珠沉，奈何？」寶玉道：「禪心已作沾泥絮，莫向春風舞鷓鴣。」黛玉道：「禪門第一戒是不打誑語的。」寶玉道：「有如三寶。」

以下為粵語俗譯：

寶玉大笑道：「任憑弱水三千，我只取一瓢飲。」
字面即：「任憑河水滔滔，我只拎一勺飲。」
意指：「儘管天下間有萬千美女，我只揀你一個。」；

黛玉道：「瓢之漂水奈何？」
字面即：「勺隨水漂流，怎算？」
意指：「你把持不住、隨波逐流，點算？」；

寶玉道：「非瓢漂水，水自流，瓢自漂耳！」
字面即：「非勺隨水漂流；水自流動、勺自漂流而已！」
意指：「我已下定決心，無人能夠左右我！」；

黛玉又道：「水止珠沉，奈何？」
字面即：「河水涸、寶珠沉，怎算？」
意指：「假如我過咗身，點算？」；

寶玉道：「禪心已作沾泥絮，莫向春風舞鷓鴣。」
字面即：「我的寡欲清心仿如柳沾了泥、再飄不起；亦不似鷓鴣隨風飄忽、思情想鄉。」
意指：「我就出家做和尚，脫離俗世。」；

黛玉道：「禪門第一戒是不打誑語的。」
字面即：「佛家不准人誇下海口。」
意指：「你唔准講大話。」；

寶玉道：「有如三寶。」
字面即：「佛寶、法寶和僧寶乃佛家至高無上之信仰。」
意指：「我對你嘅承諾皆千真萬確，有如佛家真理。」

希望現代男女打情罵俏時能夠學習寶玉、黛玉，詩情畫意得嚟更添情趣。之不過今時今日假如女方問你：「你愛唔愛我呀？」時你答：「任憑弱水三千，我只取一瓢飲。」」；相信女方呆了半晌，只會帶你去卡拉OK合唱一曲「弱水三千」，聊表心意。

呢篇正

學到野，少有高質post

呢幾日比較忙，未必出到文
但都希望大家中意睇嘅可以畀下吓正皮、推吓post

推 留名學嘢

如無意外今晚出返文

18. 「博打をしないような男はろくな者じゃない。」
「不賭博的男人有夠不像樣。」

呢句說話出自第二次世界大戰期間最著名嘅「戰爭賭徒」山本五十六，佢係太平洋戰爭期間嘅日本海軍司令，主要戰役如珍珠港事變、中途島戰役都由佢策劃、指揮。1884年出生，原姓高野嘅山本五十六因父親五十六歲時老來得子而得此名；1901年加入日本海軍、參加過日俄戰爭，更被流彈炸斷左手食指與中指。除此之外，山本自少就好賭成性，樣樣賭博皆精，而且勝率相當之高，更有傳聞指由於山本五十六「賭得狠、贏得多」，被唔少賭場寫入黑名單。1919年，山本五十六喺美國哈佛大學留學，期間見識到美國嘅種種風土人情，深諳美國文化、軍事實力皆於日本之上；令佢往後形成「親美」、「反戰將軍」等矛盾心理。

．山本五十六。

自日本、納粹德國、意大利三國喺1940年9月27日簽定同盟條約、形成軸心後，美國就屢屢制裁日本，包括凍結日本在美資產、又實施石油、橡膠禁運，令日本萌生攻打美國嘅念頭。然而，山本五十六對此表示反對，因為佢認為日本戰勝美國嘅機會相當渺茫：「假若我哋（日本）真係同美國開戰，單單占領關島同菲律賓係唔夠嘅、甚至占領到夏威夷同三藩市都未足夠；我哋不得不需要直搗黃龍－攻入位於華盛頓嘅白宮。當代嘅政客有冇呢個鏖戰到底嘅自信同覺悟呢？＊」然而，日本國內主戰派、尤其是以東條英機為首嘅陸軍對山本五十六嘅勸諫嗤之以鼻，更剪走山本發言嘅最後一句並加以宣傳；令美國同日本之間陷入開戰邊緣、劍拔弩張。山本五十六未能以寡服眾，其信奉嘅武士道精神亦唔容許佢臨陣退縮－唯有以日本嘅命運作抵押，豪賭一場。

＊原文：「日米開戦に至らば己が目ざすところ、素よりグアム・フィリピンに非ず、はたまたハワイ・サンフランシスコに非ず、実にワシントン・ホワイトハウスの思ならざるべからず。当路の為政家果たして此本腰の覚悟と自信ありや。」

「正面交戰，必敗無疑。」即使山本五十六決定同美國開戰，佢嘅想法始終不變。因此，佢決定先下手為強，奇襲美國；但到底，如佢所講，即使偷襲成功，日本仍然冇可能徹底打敗美國，所以佢嘅最終目的都係「求和」。懷著滿腹嘅顧慮同疑惑，1941年12月7日凌晨，山本指揮日軍偷襲珍珠港。

當其時正值聖誕時分，美國軍人沉醉於安逸之間，突然砲聲隆隆，轟醒佢哋嘅酣夢。日本分兩波攻勢進攻、更出動到六艘航空母艦對珍珠港嘅海軍基地窮追猛打；美軍一時應接不暇，兵敗如山倒。經過連番轟炸，日本獲得決定性勝利，凱旋歸國。

接到報捷嘅喜訊，日本士氣達到頂峰、一時無兩。然而，山本五十六雖賭贏一局，但卻毫無愉悅之情，反而對未來更添憂慮；開戰前佢曾預計對美開戰嘅頭半年至一年可以順利進攻，但去到第二年、第三年，佢就再無把握。偷襲珍珠港表面上雖然獲勝，但當地嘅油庫、發電站、維修設備均毫髮無傷，加上，美軍一艘航空母艦都無參戰；鋌而走險但收穫卻未成正比，令山本對未來局勢憂心忡忡。

．珍珠港戰役司令南雲忠一。由於戰爭得利而自傲，因而未徹底摧毀美軍基地，令美國有喘息空間，靜候反擊。

－下續

18. 大平洋戰爭開始後，日本接連攻占香港、新加坡、馬來亞；幾乎整個東亞都落入日本手中。當日本沉浸於稱霸遠東嘅勝利起悅之中，山本始終認為美國先係心腹大患；視戰爭如賭博嘅山本，為免夜長夢多，山本決定放手一搏、「盡地一煲」。喺山本極力堅持、力排眾議下，日本放棄向西南太平洋推進，將槍頭對準美國。

1942年6月4日，日本空襲中途島拉開戰幔；美國經過珍珠港一役後不再輕敵，全力還擊，以三艘航空母艦對上日方四艘航空母艦。雖然航空母艦數量稍遜一籌，但美國事前已經破解咗日本嘅通訊密碼，對日本戰術瞭如指掌。雙方正面互撼，但日軍屢屢遭美軍埋伏成功，處於下風。經過超過一日嘅轟炸，6月5日，日本航空母艦蒼龍號被擊沉、赤城號及加賀號遭狂轟濫炸嚴重受損；縱然日軍節節敗退，但仍絕地反擊擊沉美方約克鎮號，亦為是次戰役唯一收穫。6月6日，日本最後一艘參戰航空母艦飛龍號都被擊沉。美軍大敗日軍、日本元氣大傷，中途島戰役因而成為太平洋戰爭嘅轉捩點。

．描繪中途島戰役期間，遭到美軍狂轟濫炸嘅加賀號畫像；加賀號於6月6日被擊沉。

日本面對中途島戰役嘅挫敗後，主導權落入美國手中；雖未一敗塗地，但已經係強弩之末。1943年，美國截獲並破解一封日本通訊，得知山本五十六將於4月18日到所羅門群島視察戰事，美國總統羅斯福暗令部下刺殺山本。當日山本嘅戰機果然喺六架零式戰鬥機簇擁下飛往所羅門群島；美軍眼見機不可失，以十六架美軍P-38戰鬥機從旁攔截，並肆機擊落山本所乘坐嘅戰機。雙方會戰後，日軍喺鄰近搜索，終於喺布因島發現墜毀嘅戰機，同山本五十六嘅屍體。一代海軍大將命喪戰場，終年五十九歲。

一生嗜賭如命嘅山本五十六，啤牌、麻將、橋牌、將棋無一不賭、無一不精；身為海軍上將，甚至視戰爭如賭博，一係大輸、一係大贏；最終，賭上佢嘅性命。

．遭擊沉嘅山本五十六坐駕。由於怕影響士氣，山本嘅死訊被隱瞞到同年5月21日先公諸於世。

留名
加速

有無心理學家講過自卑與自大

留名支持
巴打平時鍾意睇咩類型嘅書

留名
高質po

歷史同中文文學
簡單嚟講中意睇「故仔」

未睇完先正皮留名

19. 「家あれども帰り得ず
涙あれども語り得ず
法あれども正しきを得ず
冤あれども誰にか訴えん」

「有家無所歸，
有淚無人拭；
有法無官從，
有冤無路訴。」

此為川島芳子以漢奸罪被判死刑後所寫嘅絕命詩。照道理，日本人點會係「漢奸」？然而，川島芳子乃化名，該女子實為滿清皇族肅親王善耆之女，原名愛新覺羅顯玗，係滿洲鑲白旗人，漢名則為金璧輝。咁何解一位滿清皇族會得日本名？又何解出身顯赫卻淪為漢奸？

川島芳子生於1907年，當其時滿清政府已經日落西山，1911年更被辛亥革命所推翻。善耆為復辟滿清皇朝，喺1914年不惜將其女兒顯玗送予日本人川島浪速，希望滿族能喺異地捲土重來；七歲嘅顥玗因而得日本名川島芳子，寄人籬下。

川島芳子遠離多事之鄉，喺日本成長、接受教育，加上已入籍，幾乎同日本人無異，亦算係生活無憂。然而，喺佢十七歲果年，佢被養父川島浪速玷污，因而大受打擊、性情大變；剃平頭、化男裝、學騎馬、習射擊，由一名亭亭玉立嘅少女變成一個英姿颯颯嘅少年。同時，川島自少受日本政治、軍事文化薰陶，令佢漸漸走上間諜一途。

．作男裝打扮嘅川島芳子。

長大成人嘅川島芳子，返回中華民國以間諜身分為日本賣命，1931年亦有份配合日本發動「九一八事變」，建立滿州國。1937年，到天津日租界經營「東興樓飯莊」，以飯店主人掩飾其特務身分。期間，佢認識到當時嘅知名日本歌手、藝名李香蘭嘅山口淑子，兩人一見如故，感情深厚，更以「兄妹」相稱。一個生於中國、長於日本嘅滿族人；同一個喺中國土生土長嘅日本人，彼此惺惺相惜，但卻結局迥異。

．「東興樓」主人－金璧輝。

1945年，日本向中國投降；大批戰爭期間為日本人效力嘅「中國人」都遭興師問罪，當中包括川島芳子同李香蘭，兩人均以「漢奸」罪名被逮捕。然而，李香蘭攞出出生證明，證實佢雙親都係日本人，所以無罪釋放；川島芳子就冇咁好彩，由於佢丟失其日本戶籍資料，未能證實其日本人身分；加上，當其時一本小說《男裝の麗人》就影射川島芳子係「中國人」，令唔少民眾先入為主咁認同此說。儘管法庭採納一個無從稽考嘅虛構作品係非常可笑，但呢個「證據」亦成為川島「漢奸」罪成嘅致命關鍵。一個喺日本生長嘅「滿」人成為「漢」奸，真為亂世間嘅黑色幽默。

1948年3月25日，川島芳子遭槍斃，終年四十一歲，其遺體更被公開示眾。縱然如此，坊間卻一直有傳聞指川島芳子其實未被槍殺，示眾嘅只係替身；2008年，一名長春畫家張鈺指其婆婆就係川島芳子、喺1978年先離世，佢更拎出遺物、字跡等作為證據，但至今呢個說法仍未得到證實。

一個姓名、性別、乃至國籍都疑團重重嘅奇人，又莫名其妙被冠以「漢奸」死罪；更為甚者，乃至槍斃後都有「替死」疑雲。連其「死亡」本身都滿佈謎團，川島芳子果真為一代傳奇人物。

追到live 好正
巴打點解識咁多野既
全部睇書睇返黎架?

過獎
主要都係睇書睇片聽網台，興趣而已

高汁 正皮支持

好高質

宣傳post:

三十一張世界名人／政客少年照

少有高質post
樓主可以講下winston churchill
佢好多演講都好正

有機會

留個名

正！

高貿
長智識了，感謝巴打！
評已正！

正皮

紅樓夢正啊！！睇一世都仲可以發現新既野！巴打講多啲
btw對近代史好有興趣，成日上維基loop 巴打會唔會講多啲？同埋東南亞既歷史會唔會講下，wiki既泰國歷史都好簡略，拉瑪皇朝嗰啲 巴打有無歷史書推介？？易入口，啱新手既

好圖留名

泰國歷史我唔熟呀，秦國歷史我熟啲
要講都要study吓先

易入口嘅歷史書即係寫得簡潔易明？我基本上睇歷史係接觸到某個歷史人物嘅名同生平，之後再自己另外搵關於佢嘅書睇

如果你問specific講某個歷史人物嘅書我都可能答到你，但如果你話簡明又好睇、又包羅萬有嘅歷史書，中三歷史教科書吧

live 左
學到好多嘢

黎明拜讀

好高質 留名學野

追到live

歷史撚留名

20. 「自反而縮，雖千萬人，吾往矣！」

此句出自《孟子》：「自反而不縮，雖褐寬博，吾不惴焉；自反而縮，雖千萬人，吾往矣。」意即：「反省之後，知道自己理虧，即使面對衣衫襤褸嘅市井之徒，我亦會心虛膽怯；但若反覆思量，知道道理喺自己果邊、理直氣壯，縱千萬人加以阻撓，我亦會堅持到底。」當中，喺上世紀八十年代為爭取台灣民主自由、甚至支持台灣獨立嘅政治人物鄭南榕，就以此為勉。

自國民黨喺1949年敗走台灣後，蔣中正就以「抵禦共匪」為由實施戒嚴令，期間所有懷疑同共產黨有關係、或有反國民黨嫌疑嘅人物都會被逮捕、甚至處決。呢段被後世稱為「白色恐怖」嘅戒嚴時期，人人自危、擔驚受怕，更有唔少人蒙上不白之冤，甚至賠上性命。而鄭南榕，就喺呢段恐怖時期中成長、奮鬥。

鄭南榕出生於1947年，當年發生二二八事件，台灣政治氣氛肅殺；加上國民黨1949年來台直接管治，並發出戒嚴令後，人人生活更係噤若寒蟬，遑論投身政治。雖然鄭南榕喺台灣土生土長，但由於父母係外省人，成長期間難免被本省人歧視；生性固執嘅鄭南榕多次因為呢件事與人爭執、甚至動干戈，自少就培養咗「台灣人」呢個身分認同。儘管鄭南榕經常生事，但小學至中學嘅讀書成績一直名列前矛；然而，由於家庭拮据，鄭南榕放棄咗自己有興趣嘅文科，選擇升讀出路較廣嘅國立成功大學工程科學系。但喺一年後，鄭南榕始終覺得自己對工程都係興味索然，就毅然退學重考大學入學試；終於喺第二年入讀輔仁大學哲學系。期間，佢更喺大學認識咗佢嘅終身伴侶－當時就讀法律系嘅葉菊蘭。

．高中時期嘅鄭南榕。

為咗追求一見鐘情嘅葉菊蘭，鄭南榕可謂窮追不捨，日日寫情信、送花予女方，又同佢行街、睇電影；終於，鍥而不捨嘅鄭南榕抱得美人歸。更為甚者，鄭南榕為咗令彼此「打風都打唔甩」，除咗「天天寫，封封寫滿六百句的我愛你」之外，更喺校內佈告欄公開二人戀情，以防狂蜂浪蝶；喺果個保守嘅年代都愛得咁高調，可見鄭南榕膽識非凡，搵到目標就堅定不移、勇往直前。

然而，兩人戀情始終遇到障礙－葉菊蘭父親嘅反對。葉菊蘭父親係傳統客家人，認為女兒應該搵返客家人伴侶；鄭南榕係外省人，當然不為其所接受，更軟硬兼施要女兒回鄉教書，從而分隔兩人。但係，情竇初開嘅年青人又豈容迂腐老人對其戀愛置喙？為見佳人一面，鄭南榕不惜多次登門造訪葉家，屢遭葉父掃地出門、乃至閉門不見都仍不屈不撓，只為聯絡女方：寄信行唔通，就以同學名義寄信；又行唔通，就連電報都打埋。葉父阻得到兩人嘅通訊，但又點阻得到兩人嘅愛意呢？終於，佢哋秘密結婚；葉父知道後雖然怒不可遏，但始終都要接受現實。硬頸鬥頸硬，冥頑不靈嘅葉父始終不及擇善固執嘅鄭南榕。

．鄭南榕與葉菊蘭。鄭南榕造訪葉家時，曾對葉父講：「我不是來找你的，我是來找你女兒的。」

「天將降大任於斯人也」；投身社會以後嘅鄭南榕屢遭挫敗，鬱鬱不得志。然而，懷著大無畏精神嘅鄭南榕更敢冒天下之大不韙，喺政治敏感嘅八十年代創辦《自由時代周刊》雜誌，狠批時下政局、社會不公，更揭發蔣氏家族秘聞，目的只為「爭取百分之百言論自由」。雜誌一出好評如潮，國民政府見狀馬上查禁雜誌；但鄭南榕又點會輕言放棄？佢一共搵咗十八個人、十八張大學畢業證書、申請十八張雜誌執照，目的係令《自由時代周刊》不斷借屍還魂，以唔同名稱繼續出版批判政府嘅雜誌。除此之外，鄭南榕仍積極投身政治、參加形形色色嘅社會運動，以逼迫國民政府解除戒嚴令。1987年，佢更喺公開場合表示支持「台灣獨立」。

「我叫做鄭南榕，我主張台灣獨立！」1987年4月16日

－下續

1987年7月15日，時任總統蔣經國終於宣布解除戒嚴；台灣自1949年5月20日起開始戒嚴，總共維持咗三十八年又五十六日。國民政府開始放寬言論，容許台灣人討論民主化；然而，討論「台灣獨立」始終不為政府所容許。鄭南榕無畏無懼，公然喺海外同爭取台灣獨立嘅志同道合者會面；1988年12月10日，更喺《自由時代周刊》刊登所謂《臺灣共和國憲法草案》，挑戰國民政府嘅底線。1989年1月21日，鄭南榕終於以「涉嫌叛亂」罪名遭受檢控。
對此，鄭南榕表示：「國民黨不能逮捕到我，只能夠抓到我的屍體。臺灣人與從中國來的人們之間有難於解決的遺恨。但是，無論如何此遺恨非化解不可。若不建立臺灣國，臺灣無法達成真正的民主化。臺灣須以一個獨立國家獲得世界各國的承認。必須依據公民投票決定臺灣的獨立。」當時好多人以為鄭南榕呢番說話只係意氣之爭，包括鄭南榕嘅戰友亦然。只能講，鄭南榕意志之堅定，非常人能想像。

．鄭南榕創辦《自由時代周刊》嘅初衷：「爭取言論自由，維護人權尊嚴。」

1989年1月27日，鄭南榕開始喺雜誌社內自囚，更加裝鐵窗、鐵門以防警察逮捕；此外，佢更準備咗汽油，佢聲明假若警方強行闖入，佢就自焚。即使係鄭南榕嘅親密戰友，亦唔相信鄭南榕會真係走到呢一步，所以亦不以為然。自當日起，法庭就多次傳訊要求鄭南榕上庭，但鄭南榕都不為所動；終於喺1989年4月7日，檢察官決定強制拘捕鄭南榕。

當日，超過二百名警察掩至鄭南榕所在之雜誌社，開始破門而入。鄭南榕見狀，即刻叫雜誌社嘅員工疏散，但就喺總編輯室內反鎖自己，並點燃起汽油桶自焚。當時雜誌社一片混亂，鄭南榕之弟鄭肇基發現哥哥不見影蹤，馬上用備用匙打開緊鎖嘅總編輯室；開門一瞥，整個總編輯室已成火海，鄭南榕亦已成一條焦屍，終年四十一歲。

．1986年的6月2日，鄭南榕被控違反選罷法，未經審判就直接被捕入獄。監禁期間，佢喺日記中改寫一句歐洲古諺：「當哲學家被處死之時，山河都將流淚。」

今時今日嘅台灣已經徹底民主化，鄭南榕亦由被控分裂國家嘅奸細變成爭取民主自由嘅英雄；其雜誌社嘅遺址亦改建成鄭南榕紀念館。喺1775年、美國獨立戰爭期間，柏卓．亨利（Patrick Henry）曾云：「不自由，毋寧死。」（Give me liberty or give me death.）；冇鄭南榕嘅英勇犧牲，台灣亦未必得到今日嘅民主。縱觀歷史，幾乎每個地方嘅民主，都係以人民嘅血、汗，甚至以生命作代價而換來。香港人，共勉之。

．鄭南榕紀念館。

．部分圖片來源自鄭南榕基金會網站。

留明學野!

睇完好想同樓主做愛
男女都得

呢個係我見過最極致嘅讚美，多謝

加油

預埋我

樓名

終於追到live
留名

鄭南榕自焚真係好悲壯

巴打 支持你 追緊post啦

21. 「是以泰山不辭土壤，故能成其高；河海不擇細流，故能就其深；王者不卻眾庶，故能成其德。」

此句出自大平天囯天王洪秀全著作《原道醒世訓》開首點題：「從來福大則量大，量大則為大人；福小則量小，量小則為小人。是以泰山不辭土壤，故能成其高；河海不擇細流，故能就其深；王者不卻眾庶，故能成其德。凡此皆量為之也。」意即作為統領天下嘅君主，要心胸廣闊、用人唯才，方能治國有道，天下歸心。若各位有涉獵晚清歷史，相信必定對「太平天囯之亂」略有耳聞。大平天囯軍只需兩年時間就由金田打到金陵，一介落第書生洪秀全成為一國之君；然而其政權不出十餘年就分崩離析、土崩瓦解，到底是為何故？

．「山不厭高，海不厭深，周公吐哺，天下歸心。」－曹操《短歌行》

生於1814年嘅洪秀全，出身於廣東一鄉村，係一個平凡不過嘅百姓。父親見其子嗣中唯洪秀全最有書緣，所以自佢七歲起就帶佢入私塾，供書教學，望其考取功名光宗耀祖。然而，洪秀全喺十六歲、廿三歲、廿四歲時三考院試均名落孫山；寒窗苦讀近廿年只得個童生，洪秀全一時受唔起打擊，大病一場。傳聞洪秀全昏迷期間，夢見一老人自稱上帝耶和華，又指洪秀全實為其幼子（即耶穌為其大哥），並予其寶劍，叫佢到凡間斬妖除魔，為民除害。後來，洪秀全痊癒後，三十歲時再考院試，但又再度落選。終於，佢領悟到「真理」：自己係上帝之子、耶穌之弟，又何需讀孔孟聖賢書？因此，喺1844年，洪秀全毅然創立宗教組織「拜上帝會」，同其遠房親戚馮雲山喺廣州一帶傳教，亦招攬到唔少信徒，如楊秀清、蕭朝貴等人。

．科舉考試自隋代而始、晚清而終，歷時逾千年。清代時期，科舉分縣試、府試、院試、鄉試、會試、殿試，逐層而上。通縣試、府試是為童生；通院試是為秀才；通鄉試是為舉人；通會試是為貢士；通殿試是為進士，亦所謂金榜題名。通殿試者又分三甲：一甲是為進士及第，共三名；第一名狀元、第二名榜眼、第三名探花。二甲是為進士出身，若干名。三甲是為同進士出身，若干名。成語「連中三元」，即鄉試、會試、殿試皆取第一；千年以來只得十七人，可謂彌足珍貴。

然而，由於「拜上帝會」以「打破傳統宗教」為名經常搗亂、破壞寺廟，又煽動教徒動亂，開始被清廷通緝；1848年，「拜上帝會」頭目馮雲山更喺廣西被捕，身陷囹圄。此時，洪秀全身在廣東，「拜上帝會」一時群龍無首、方寸大亂。其中，燒炭工楊秀清突然虎軀一震，原來「天父上身」，命令教徒以金錢賄賂官員，以釋放馮雲山；之後，同為燒炭工嘅蕭朝貴又突然「天兄上身」，成為指揮教徒嘅新首領。喺廣東返嚟嘅洪秀全，得知佢離開期間天父、天兄已經強勢加盟「拜上帝會」，一時感到錯愕；但佢見個個教徒信以為真、奉若神明，只好認可此事。

自道光年間起，清廷腐敗無能、地方連連旱災卻無所救濟；洪秀全眼見如此，便策眾反清。1851年，「拜上帝會」於廣西金田起義，建國號「大平天囯」；洪秀全自封天王，並分封諸王：東王「天父」楊秀清、南王馮雲山、西王「天兄」蕭朝貴、北王韋昌輝、翼王石達開。當時大平天囯軍逾萬人，士氣高漲、勢如破竹，接連攻陷桂林、武昌；1853年，攻陷南京後定都該地，更名天京。

－下續

21. 大平天囯軍征討期間，馮雲山同蕭朝貴戰死沙場；去到天京時代，幾乎由洪秀全、楊秀清二人統領天下。洪秀全身為天王，理應為最高決策者；但由於洪秀全過往承認咗楊秀清係天父，每次佢哋二人遇上分歧時，楊秀清都會「天父上身」，以致洪秀全都要聽令於楊秀清。因此，楊秀清專橫跋扈、窮奢極侈，後來更係權欲膨脹、目中無人，視天王如無物。洪秀全見狀，暗令北王韋昌輝替其除去眼中釘。

1856年9月，韋昌輝率三千精兵闖入東王府第，刺殺楊秀清；又大開殺戒，殺盡東王府上下千人。後來，翼王石達開狠批韋昌輝心痕手辣，兩人大鬧一場後，石達開拂袖而去，離開天京；韋昌輝殺得興起，將翼王府上下都殺清光。正南征北伐嘅石達開聞訊怒不可遏，上書天王要求誅殺韋昌輝；洪秀全眼見東王、翼王勢力皆對北王怨氣沸騰，為平息眾怒，下令殺韋昌輝。韋昌輝聞訊起兵反擊，攻打天王府；但兵敗被俘，更被肢解處死。短短幾星期，太平天囯東王、北王接連被殺，高層內部分崩離析，史稱「天京事變」。

自天京事變以後，太平天囯已經風光不再；幾年間，清廷恢復失地，太平天囯大勢已去。1864年，清軍圍困天京，城內糧食短缺，洪秀全營養不良，不久病逝，終年五十歲。同年，天京陷落、政權崩潰，昔日割據一方嘅大平天囯只餘殘軍四竄；1872年，石達開餘部李文彩軍亦被清軍所撲滅，大平天囯至此徹底覆亡。

．北王韋昌輝於東王府大開殺戒示意圖。攻陷南京後，洪秀全已失去進攻慾望，既無乘勢攻上北京、又無傾全力擴大版圖；只管躲於天京縱情聲色、酒池肉林。同時，又不甘受他人操控，暗令韋昌輝殺楊秀清，令整個太平天囯高層陷於內亂，埋下滅國之禍因。

距今二千二百年前，劉邦攻陷咸陽，眼見前朝政權阿房宮巍峨壯麗、美女如雲，即刻大為心動；將領樊噲見狀，馬上出言勸諫：「今臣從入秦宮，所觀宮室帷帳珠玉重寶鍾鼓之飾，奇物不可勝極，入其後宮，美人婦女以千數，此皆秦所以亡天下也。願沛公（劉邦）急還霸上，無留宮中。」劉邦初時不聽，到另一將領張良再諫：「今始入秦，即安其樂，此所謂『助桀為虐』。且『忠言逆耳利於行，毒藥苦口利於病』，願沛公聽樊噲言。」沛公乃還軍霸上。假若劉邦同洪秀全一樣攻陷南京就安於現狀做土皇帝，豈能成就霸業、創立漢室？貪一時之樂，只會毀一世之榮。

好似有張死咗圖 果張係書法嚟

支持
好鍾意睇名言
可唔可以既講多D中國詩人

大力支持

btw
點解會有1粒負皮

平時好少睇開歷史野
而家咁睇又幾有趣

終於追到live.
真心學到好多野

好鍾意睇呢啲

高質留名

高汁

22. 「年年雪裏，常插梅花醉，挼盡梅花無好意，贏得滿衣清淚！
今年海角天涯，蕭蕭兩鬢生華。看取晚來風勢，故應難看梅花。」

此句出自宋代詩人李清照嘅一篇晚年作品《清平樂．年年雪裏》：「過往嘅每一年嘅冬天，我都會沉醉於插梅花之樂，但有時心情壞起上嚟揉爛梅花，就會情不自禁哭得滿衣淚水！今年我已落難至天涯海角，兩鬢花白、年華漸老，眼見晚風颯颯、呼嘯作響，睇嚟我再無機會欣賞梅花綻放嘅景色了。」李清照早年詞風細膩、委婉含蓄；晚年經歷靖康之變，面對國破家亡；不久丈夫早逝，剩下孤家寡人，可謂雙重打擊。亦因如此，寫下無數凄涼作品；最著名莫過於《聲聲慢．秋情》中開首一句「尋尋覓覓，冷冷清清，淒淒慘慘戚戚。乍煖還寒時候，最難將息。」悲天憫人，教人嘆息。

．李清照像。

李清照出身官宦之家、家族顯赫，又生於北宋盛世，生活可謂無憂無慮。李清照不啻身為大家閏秀，其文學造詣甚至同宋代六大名家歐陽修、蘇洵、蘇軾、蘇轍、曾鞏、王安石並駕齊驅，有過之而無不及。李清照前期多寫情愛、感情之事，寫得婉轉晦隱、嬌嗔動人，筆者猶愛其《鳳凰台上憶吹簫》，盡訴小鳥依人相思愛郎之情。

《鳳凰台上憶吹簫．香冷金猊》宋 李清照

「香冷金猊，被翻紅浪，起來慵自梳頭。任寶奩塵滿，日上簾鉤。
生怕離懷別苦，多少事、欲說還休。新來瘦，非干病酒，不是悲秋。

休休！這回去也，千萬遍陽關，也則難留。念武陵人遠，煙鎖秦樓。
惟有樓前流水，應念我、終日凝眸。凝眸處，從今又添，一段新愁。」

譯文：

「獅形香爐熏香過後早已冷透、嫣紅被鋪翻了又翻亂如波流，只好勉強起床慵倦梳頭。
懶理梳妝鏡匣滿佈埃塵、和煦太陽日上三竿。
生怕愛別離苦，事情懸在嘴邊，不敢和他促膝談愁。
近來身體消瘦，卻不是貪杯嗜酒、也不是傷春悲秋。

算吧！算吧！這次別離，儘管唱千萬遍《陽關》驪歌，也無從挽留。
憶起郎君遠在他方，剩我孤家寡人獨守空樓。
惟有秦樓前河水潺潺，映照我、終日凝眸遙遠那頭。
只是凝望已久，處處無所求。從今以後，再添新愁。」

欽宗年間，遭逢女真族攻陷汴京，史稱靖康之變；昔日家園被占，李清照被逼南遷，兩年後，丈夫更因病早逝。李清照原本已弱柳扶風、多愁善感，今國家破、丈夫亡，更變得孤苦伶仃、鬱鬱寡歡。果種哀愁之情喺佢晚年嘅詩詞中表露無遺；然而，除咗名留千古嘅《聲聲慢．秋情》同文首嘅《清平樂．年年雪裏》之外，其《漁家傲．記夢》亦表現出李清照沉鬱之處。

《漁家傲．記夢》宋 李清照

「天接雲濤連曉霧，星河欲轉千帆舞。彷彿夢魂歸帝所，聞天語，殷勤問我歸何處。
我報路長嗟日暮，學詩謾有驚人句。九萬里風鵬正舉。風休住，蓬舟吹取三山去。」

譯文：

「破曉長空、日月輪轉，雲霧如浪濤；星宿漸散、千帆競發，猶翩翩起舞。
夢境時分、魂遊天庭，訪帝君所棲；聞上天語、殷勤親切，問我何處歸。
我回答道：路長漫漫，嘆美人遲暮；堆詩砌詞、語出驚人，只是枉稱道。
大鵬展翅、上九萬里，劃破雲與霧；祈風不息、乘舟破風，直指三山路。」

整首詩一氣呵成，寫李清照發夢遇上天帝問她該何去何從；李清照雖感前路漫漫、年華漸老，但仍舉《莊子．逍遙遊》中一句：「鵬之徙於南冥也，水擊三千里，摶扶搖而上者九萬里，去以六月息者也。」以自我勉勵，同時祈求風不歇息，讓其坐上蓬舟乘風破浪，駛往人間淨土，遠離俗世。

每次拜讀李清照嘅作品，都不禁讚嘆其用字之精練、感情之洋溢、氣勢之磅礡。往往讀到細膩之處，猶感到設身之愁。「此情無計可消除，才下眉頭，卻上心頭。」

．濟南市李清照紀念堂。

好好睇

好正 留名繼續睇 想要多啲文學有關嘅
樓主學識淵博

唔洗自己推po咁辛苦
等我幫你

十卜十卜

呢排懶出少咗文
過幾日多d時間
希望仲有人睇

支持樓主 想睇多啲同文學有關嘅

23. “In war: Resolution. In Defeat: Defiance. In Victory: Magnanimity. In peace: Good Will.”
「戰爭時：堅毅不屈、失敗時：在艱彌厲、勝利時：寬宏大量、和平時：親善友好。」

此句出自英國第六十與六十二任首相邱吉爾（Winston Churchill）於1948年嘅著作《第二次世界大戰回憶錄》第一冊；邱吉爾更憑此系列書籍於1953年獲頒諾貝爾文學獎。2002年，英國廣播公司（BBC）進行咗一個名為「最偉大嘅一百名英國人」（100 Greatest Britons）嘅調查，結果邱吉爾榮膺第一位。

邱吉爾生於1874年，系出名門望族；少年時期就讀於名校哈羅公學，成績相當優異，而且英文與歷史科尤其突出；1894年畢業於桑德赫斯特皇家軍事學院後冇投考大學，反而選擇投身社會，曾先後參軍、參選國會、做記者；1899年更試過喺南非採訪戰爭期間被俘，後來自行逃脫。而呢段經歷令佢喺英國聲名大噪，1900年，廿六歲嘅邱吉爾以保守黨身分乘勢參選國會，結果順利當選、晉身下議院，喺政壇嶄露頭角。

．廿六歲嘅邱吉爾。

然而，由於與保守黨內政策產生分歧，邱吉爾於1904年轉投在野黨嘅自由黨；直至翌年自由黨執政後，邱吉爾先後任職多個政府高層如殖民地次官、內政大臣。第一次世界大戰期間，身任海軍大臣嘅邱吉爾指揮軍隊登陸達達尼爾海峽，向鄂圖曼帝國進攻，結果戰略失敗，大批軍人陣亡，邱吉爾備受抨擊，只好引咎辭職；後來，邱吉爾以團長身分到法國指揮戰事，結果又因指揮失當導致傷亡慘重。經歷屢次戰爭失利嘅邱吉爾唯有退出戰場，重返議會。但係，由於1917年俄國發生十月革命、蘇聯成立，整個世界捲入社會主義洪流；同時奉行社會民主主義嘅左翼政黨工黨喺英國崛起，令整個自由黨進退失據。1922年，自由黨大敗，淪為在野黨，唔少自由黨成員，包括邱吉爾在內都丟失咗議席。眼見保守黨執政、工黨氣勢如虹，邱吉爾決定脫離自由黨，以獨立身分參選國會；但因其「反共」立場，邱吉爾屢屢未能當選。1924年，邱吉爾重返昔日視為寇讎嘅保守黨，以保守黨身分參選國會，結果終於當選。對於佢重新加入保守黨，邱吉爾講出一句名言：「任何人都可以轉黨，但要轉兩次黨就需要一點聰明才智。」（"Anyone can rat, but it takes a certain ingenuity to re-rat."）

1938年，納粹德國蠢蠢欲動；保守黨黨魁、時任英國首相張伯倫面對國內反戰呼聲，決定施以「綏靖政策」，與納粹德國簽定《慕尼黑協定》，將捷克斯洛伐克嘅蘇台德地區拱手相讓，以換取一時之和平；邱吉爾對此表示強烈反對，認為綏靖政策只會令納粹德國逐步壯大，一時妥協始終無法避免戰爭：「英法兩國喺戰爭同恥辱之間選擇咗恥辱，然而佢哋終將面對戰爭。」（Britain and France had to choose between war and dishonour. They chose dishonour. They will have war.）果然，邱吉爾一語成讖；納粹德國破壞協定，於1939年入侵波蘭，掀起第二次世界大戰嘅序幕。

．長達六年嘅第二次世界大戰，喺邱吉爾眼中實為「不必要嘅戰爭」（The Unnecessary War），戰爭會爆發皆因英法兩國姑息養奸。

戰事始終爆發，意味綏靖政策失敗；張伯倫只好邀請邱吉爾加入其內閣，並重新任命其為海軍大臣。直至1940年5月，英軍於戰爭中不甚順利，張伯倫只好引咎辭職；並由邱吉爾接任首相，邱吉爾首次入主位於唐寧街十號嘅首相官邸。同年6月，納粹德國攻陷法國，劍指英國，英德兩國戰事一觸即發。不久，不列顛戰役（Battle of Britain）爆發，納粹德國大肆空襲英國；喺邱吉爾親身指揮下，英軍「堅毅不屈」，死命抵抗德軍入侵，使其不敢越雷池半步；終於，希特拉眼見英國久攻不下，決定放棄進攻英國；英國成功抵禦德軍、阻止納粹德國繼續壯大。

後來，納粹德國進攻蘇聯、加上日本偷襲珍珠港；蘇聯、美國接連參戰並加入盟軍對抗軸心國，成為戰爭轉機。得到強力盟友後，邱吉爾以英國首相身分接連出席魁北克會議、開羅會議，與各個同盟國國家領導人如美國總統羅斯福、中華民國國民政府軍事委員會委員長蔣中正會晤，商討對付軸心國戰略；同時，邱吉爾調兵遣將，派出英軍參與重要戰役諾曼第戰役，成為盟軍中嘅重要戰力、亦為勝利奠定基礎。終於，1945年，軸心國家接連投降；盟軍凱旋而歸。

．1945年，盟軍勝利前夕；雅爾達會議中三大巨頭：邱吉爾、羅斯福、史太林。

大戰過後嘅1945年，以邱吉爾為首嘅保守黨參選國會；帶領英國走向勝利嘅邱吉爾，其政黨理應大勝；然而，戰後英國百廢待舉，工黨參選嘅福利政綱令人民趨之若鶩，結果工黨大勝保守黨，成為執政黨。雖然邱吉爾當選議員，但卻無緣連任首相。傳聞，保守黨大選落敗之後，史太林曾調侃邱吉爾，稱英國人民「忘恩負義」，對領導英國人民戰勝法西斯嘅英雄棄如敝屣；邱吉爾聞後引用希臘史學家普魯塔克（Plutarch）嘅名言回答：「對建立過豐功偉績嘅政客無情，係偉大民族敢於進步嘅象徵。」（Ingratitude towards great men is the mark of a strong people.）雖然戰爭大勝，但大選落敗；邱吉爾卻依然不失風度、「在艱彌厲」。1948年，邱吉爾著手撰寫《第二次世界大戰回憶錄》，總共出版六冊，成為記錄第二次世界大戰嘅重要史料，邱吉爾更因此作品於1953年獲得諾貝爾文學獎，可謂文武雙全。

1951年，保守黨於大選中擊敗工黨，重新執政，邱吉爾再度出任首相。期間，一生反共嘅邱吉爾致力於制衡喺戰後躋身超級強國嘅蘇聯；同時亦為統一歐洲不遺餘力，為歐盟嘅成立作出先導作用。1955年，八十歲嘅邱吉爾以年事以高、精神體力不堪負荷為由辭任首相，結束其逾半世紀嘅政治生涯；1965年，邱吉爾以九十高齡與世長辭，結束其波瀾壯闊嘅一生。

．邱吉爾嘅標誌動作－「V字手勢」，至今仍為人所津津樂道。

訓前一推

晚晚追

瞓醒一推

少有高質post
十卜樓豬繼續出文

長知識了

24. 「如果文明是要我們卑躬屈膝，那我就讓你們看見野蠻的驕傲！」

此句出自一部以霧社事件為題材嘅電影《賽德克．巴萊》中主角莫那．魯道（Mona Rudao）所講嘅一句名言。1895年，日本於甲午戰爭中大敗滿清，雙方簽訂《馬關條約》，其中一項條款要求清國將屬下嘅台灣割讓予日本；此後，台灣進入日治時期。其中日本對於台灣原住民採取理蕃政策，將佢哋分為「生蕃」同「熟蕃」；「生蕃」指漢化較淺，居住喺山區嘅原住民、「熟蕃」則指漢化較深，居住喺城市嘅原住民。至於霧社事件入面嘅主角莫那．魯道，其原住民族－賽德克族正正就係日本人眼中嘅「生蕃」。

唔少台灣原住民族都一樣信奉「出草」；所謂出草，即狩獵人頭。賽德克族亦然，將出草奉若族律（gaya）；男人要出草過後，先可以紋面（於下顎畫紋，相當於成人禮），乃至結婚；並且喺死後，先可以過彩虹橋（類似所謂上天堂）。因此，清末一本記述台灣風土人情嘅書籍《蓬萊小語》中就有記載：「時人入山，常遇靈怪悲號迴野，俗謂『討路費，散冥鏹，可免。』遇怪悲號猶可，遇番悲號，則以首級為路費矣。」即上山遇到遊魂野鬼、魑魅魍魎都還好；假若遇到原住民，就要留下頭顱以作過路費矣。然而，自從日本接管台灣後，就嚴禁出草、紋面等傳統習俗；此舉同賽德克族在內嘅台灣原住民嘅信仰相違背，因而引起佢哋嘅不滿。儘然如此，族群間仍然難以團結對付日本人，皆因日本採取「以蕃制蕃」政策，即要求一族鎮壓另一族嘅叛亂，從而令到族群間變得互相不信任。

身為賽德克族中一個名為「馬赫坡社」嘅部落頭目莫那．魯道亦然，佢亦有份參與過鎮壓另一部落嘅行動，因而被日方歸類為「味方蕃」（「味方」於日文為同夥之意，即日方認為已歸順之蕃人）。事實上，莫那．魯道早已與日本人結怨；因其妹妹下嫁日本警察之後遭拋棄，但因族律而不准重返部落。自日本人接管台灣後仗勢凌人、加上妹妹又被日本人所拋棄，種種原因令莫那．魯道漸漸對日本人恨之入骨。

．中間為莫那．魯道。左方為布卡山社頭目塔那帕拉霸、右方為馬赫坡社長老。

1930年10月7日，馬赫坡社為部落入面嘅一男一女舉行婚宴，洋溢喜慶之情；長子達多．莫那（Tadao Mona）瞥見日本警察吉村克己正在巡邏，故上前向其敬酒。然而，吉村就以「宴席污穢不堪」為由一口拒絕，狠狠揮開被達多．莫那握住嘅手（原文：「其ノ不潔ナル宴席ヲ嫌ヒ、拒絶セントシテ、握ラレタル手ヲ拂ヒタル拍子。」），此後，更用警棍毆打佢；名乎其實「敬酒唔飲飲罰酒」，此舉立即引起雙方互毆。當其時蕃人打日本人已經算大逆不道，更遑論打日本警察。事後，莫那．魯道只好帶同兩個兒子一齊向吉村道歉賠罪；但道歉不獲吉村所接受，更聲稱已經將事件呈報上級，好快就會有人拘捕莫那．魯道一家。根據過往案例，得罪日本人嘅蕃人被捕後通常都會被虐打，甚至被打死。明明錯不在己、但要受到嚴懲，呢啖氣本身已經難吞；加上日治以來傳統習俗被禁、日本人專橫跋扈等日積月累嘅怨氣，莫那．魯道忍無可忍，決定搵日本人算帳。

自此以後，莫那．魯道就秘密串連鄰近部落，游說佢哋對抗日本人，由於部落中唔少人都對日本人深惡痛絕，因此可謂一呼百應；冒住被舉報、被逮捕，甚至被殺嘅風險下，莫那．魯道總共喺各個部落集結咗一千二百人，並密謀於同年10月27日，日本人喺霧社舉行運動會時武裝起義、進行「大出草」，殺盡所有日本人，以宣洩一直以來受到嘅烏氣。

．當時嘅霧社，位於台灣中部地區，今屬南投縣。

24. 當日，莫那．魯道帶領賽德克族人，於霧社大開殺戒；佢哋接連闖入警署、郵局、公學校，見日本人就殺，由於事出突然，大部分日本人都無從抵抗；大多被害者都被「出草」－即斬下頭顱，就連老弱婦孺都無可倖免。此後，佢哋更奪取大批槍枝同彈藥。

日本政府得知事件後馬上派出警察、「味方蕃」、乃至軍隊鎮壓該批賽德克族人；莫那．魯道見狀決定退回並死守馬赫坡社，以搶嚟嘅槍械同軍隊駁火。然而，大部分賽德克族人都唔擅長於使用槍枝、加上雙方火力懸殊，未幾就節節敗退；莫那．魯道嘅次子巴索．莫那（Baso Mona）更中槍重傷，後來要求兄長幫佢斬頭，引刀成一快。莫那．魯道眼見傷亡慘重，只好帶領殘餘部隊退至山區，以懸崖峭壁作地理優勢繼續抵抗。

1930年11月5日，距霧社一役已經九日，但日軍依然久攻不下；為此不惜違反國際公約，空投「糜爛性毒氣彈」，務求將起事族人一舉殲滅。面對對方出動炸彈，我方又已經彈盡援絕；莫那．魯道眼見大勢已去，但仍寧死不降；佢命其妻子同兩個孫上吊自縊後，就飲彈自盡，終年五十歲。莫那．魯道嘅長子達多．莫那不久都聯同戰友上吊自縊，從容就義。莫那．魯道一家嘅陣亡，亦代表住起義嘅失敗；霧社事件最終導致雙方逾八百人死亡。

1945年日本於第二次世界大戰中投降，並將台灣「歸還」予中華民國。七十年代，國民政府將霧社事件定性為台灣原住民「英勇抗日」事蹟、並大舉表揚莫那．魯道，更為其設立紀念碑，又將其遺體好好安葬；後來，成立霧社事件紀念公園。2001年，中華民國中央銀行更喺二十元硬幣印上莫那．魯道頭像，以作紀念。

．霧社事件紀念雕像。

．印於新台幣二十元嘅莫那．魯道頭像。

Push

25. 「天要下雨，娘要嫁人，由他去吧。」

此句說話出自中華人民共和國首任主席毛澤東，於時任國防部長林彪出逃蘇聯時所講嘅一句說話。1966年中國捲入文化大革命嘅漩渦之中，以往大部分嘅中共領導人都被打倒，如劉少奇、鄧小平。直至1969年中共舉行「九大」，林彪、周恩來、陳伯達、康生等毛澤東親信當選政治局常委、「文革小組」成員如江青、姚文元、張春橋亦晉身中央政治局，毛澤東為首嘅「文革派」正式控制整個中國共產黨。

「九大」之後，林彪聲名顯赫，更貴為「中國第二人」，成為黨章上嘅毛澤東指定接班人；然而，當時就冇一個能夠彰顯佢位置嘅職位；林彪只係一個中央委員會副主席、國防部長，職位相比身任國務院總理嘅周恩來為低。所謂「名不正，言不順」，因此林彪建議毛澤東重新出任國家主席，而林彪自己就做國家副主席。當時由於原任國家主席劉少奇被批鬥，國家主席自1968年起就一直懸空，但毛澤東就反對林彪嘅建議。首先，毛澤東經劉少奇一役，已經打算從今不再設國家主席；而且，國家主席事務繁多，要顧外交又要顧內政，毛澤東只想做皇帝，唔想理國事（當時國事多數由周恩來打理）；更重要嘅係，毛澤東睇穿林彪其實想謀住做國家主席，意圖隻手遮天。因此，毛澤東決定整治林彪。毛澤東首先由林彪主要親信、同樣支持設國家主席嘅陳伯達著手。喺1970年舉行嘅二中全會當中，毛澤東狠批陳伯達「偏離馬列路線」，勒令將其停職查辦；同時，毛澤東要求林彪當眾檢討，承認受陳伯達所騙。林彪當然唔服氣，拒絕作自我檢討，由果時開始，毛林二人正式決裂。

．毛澤東與林彪，文革時期嘅親密戰友；但當林彪權欲膨脹，甚至成為威脅到毛澤東權力嘅政敵時，毛澤東就絕對唔會手軟。毛澤東一生政敵無數，但往往都係權鬥勝利者，皆因其萬試萬靈嘅三大鬥爭哲學：「摻沙子」，將親信、間諜滲入政敵勢力；「甩石頭」，孤立政敵，對其群起而攻之；「挖牆腳」，籠絡政敵嘅手下、部屬，使雙方勢力此消彼長。縱觀歷史，論權力鬥爭，毛澤東敢認第二，無人敢認第一。

正當毛林二人明爭暗鬥之際，林彪兒子林立果，已經立志要暗殺毛澤東。1971年3月21日，林立果連同佢嘅幾名親密戰友起草《五七一工程紀要》（「五七一」普通話音近「武起義」），計劃以八種手法暗殺毛澤東，並以父親嘅權力同軍隊發動政變推翻當時嘅政府；然而，毛澤東所到之地都係守衛森嚴，因此暗殺計劃一直未能實現。後來1971年8月，毛澤東決定正式清除林彪勢力，開始籠絡各地領導，以求架空林彪；林彪得知消息後，決定出走蘇聯。林立果唔甘心就此離開，決定臨走前再嘗試佢嘅暗殺大計；當時毛澤東正出巡上海，林立果意圖以飛彈、定時炸彈、乃至轟炸機去刺殺毛澤東，但毛澤東所乘搭嘅列車可謂神出鬼沒，林立果等人根本無法捕捉到毛澤東嘅一舉一動，只好打消「弒君」念頭。直至1971年9月12日，林彪一家決定第二日搭飛機出走。

雖然林立果係「倒毛先鋒」，但係佢嘅家姐林立衡（乳名林豆豆）就係忠實嘅毛澤東支持者。對於出走一事，雖然林彪同葉群深怕林豆豆會告發，但又怕出走後會連累女兒，所以仍然向林豆豆講述出走一事，希望能夠帶佢一齊離開。然而，深信毛澤東思想、嚴正反對「蘇修美帝」嘅林豆豆認為出走蘇聯係「叛國」所為，堅持唔走；而且，更偷偷向警衛部隊報告林彪出走一事，結果消息傳至周恩來，使其開始調查事件。

林彪知悉周恩來得知佢出走一事後，決定立即搭飛機離開。當時為1971年9月13日嘅凌晨，林彪、葉群、林立果與其朋友，連同林彪嘅司機，總共五人急忙趕往山海關機場。期間，林豆豆知道父親馬上就要出走後，連忙向警衛部隊告發，警衛部隊因此開始追捕林彪。喺警衛部隊緊追之下，林彪一行人匆匆登上一架「三叉戟」客機，喺飛機未徹底入滿油嘅情況下緊急起飛。此時，周恩來趕忙問毛澤東應該點樣處理此事，其間，更提出以飛彈轟落林彪所乘搭嘅飛機。然而，毛澤東思索一會，決定任由林彪脫逃。另一邊廂，林彪嘅飛機喺飛行大約兩個幾小時後，飛機開始冇油；自少征戰沙場、驍勇善戰嘅林彪都一時方寸大亂、不知所措，最終，飛機喺蒙古國溫都爾汗一處沙漠緊急降落失敗，機上林彪一行五人，連同四位機組人員全數罹難。呢件事史稱「九一三事件」。直至今時今日，「林彪事件」仍然係中共歷史上最大嘅一個疑團。

．位於蒙古國嘅「九一三遇難者之墓」－當日嘅毛澤東指定接班人林彪副統帥居然客死異鄉，草草葬於異國一隅；諷刺程度比死時被填上「無業」嘅前國家主席劉少奇可謂有過之而無不及。由此可見，大部分為毛澤東效力、乃至搖尾乞憐嘅人下場都係異常悲慘；死後更係遺臭萬年。

睇嚟遇到樽頸位 愈嚟愈少人睇
唯有下篇整篇痴線嘢嘩眾取寵
希望仲有人睇

一直睇緊

26. “Get thee to a nunnery!”
「去做雞啦！」

呢句說話出自莎士比亞名作《哈姆雷特》（Hamlet），故事講述丹麥國王被細佬毒殺篡位，原本嘅王子哈姆雷特決定不惜一切甚至裝瘋賣傻都要報殺父之仇；期間，哈姆雷特為咗擺脫其他人嘅懷疑，更出言侮辱愛人奧菲莉亞（Ophelia）；當中嘅措辭用語仿如二十一世紀狠評女人「係雞係公廁」嘅連登仔。見大部分出版譯本都係避重就輕，我決定懷著大無畏精神以「連登仔方式」翻譯（改編）原文，不求準確、只求有趣；如有冒犯，還望莎翁劇迷見諒。（以下對白不代表本人立場）

出處：《哈姆雷特》第三幕第一場
註：哈姆雷特喺度詐傻扮懵，所以會語無倫次。

哈：哈姆雷特 奧：奧菲莉亞

Hamlet: Ha, ha, are you honest?
哈：哈哈！你覺得自己好貞潔呀？

Ophelia: My lord?
奧：殿下？

Hamlet: Are you fair?
哈：你覺得自己好靚女呀？

Ophelia: What means your Lordship?
奧：到底殿下你想講咩？

Hamlet: That if you be honest and fair, your honesty should admit no discourse to your beauty.
哈：如果你又貞潔、又靚女嘅話，你應該為咗你嘅貞操捨去你嘅美貌。

Ophelia: Could beauty, my lord, have better commerce than with honesty?
奧：唔通非處女就唔可以係靚女架喇咩？

Hamlet: Ay, truly, for the power of beauty will sooner transform honesty from what it is to a bawd than the force of honesty can translate beauty into his likeness. This was sometime a paradox, but now the time gives it proof. I did love you once.
哈：嗯，係呀。因為美貌可以令女人變成淫娃蕩婦；但冇一個靚女能夠面對誘惑都可以堅守貞操。可能你以為我喺度亂噏，但時間證明一切。話雖如此，事實上，我愛過你。

Ophelia: Indeed, my lord, you made me believe so.
奧：係呀殿下，我就相信你愛我。

Hamlet: You should not have believed me, for virtue cannot so inoculate our old stock but we shall relish of it. I loved you not.
哈：你係唔應該相信我架。雖然有啲男人接受到掩飾過去、修心養性嘅乖乖女，但其實我冇愛過你架。

Ophelia: I was the more deceived.
奧：我覺得我俾人呃咗。

Hamlet: Get thee to a nunnery. Why wouldst thou be a breeder of sinners? I am myself indifferent honest, but yet I could accuse me of such things that it were better my mother had not borne me: I am very proud, revengeful, ambitious, with more offenses at my beck than I have thoughts to put them in, imagination to give them shape, or time to act them in. What should such fellows as I do crawling between earth and heaven? We are arrant knaves all; believe none of us. Go thy ways to a nunnery. Where’s your father?
哈：去做雞啦！點解你要引人犯罪呀？點解你要收兵呀？老老實實，我可以講好多我犯過嘅罪，講到連我阿媽都寧願冇生過我：我又驕傲自大、又有仇必報、又野心勃勃；我嘅罪孽深重到徹底填滿我個腦，令我裝唔到其他嘢。點解我呢啲人渣都仲可以喺呢個世界苟延殘喘？因為個個人都係咁、個個人都信唔過。你都係去做雞啦。仲有呀，你老豆呢？

Ophelia: At home, my lord.
奧：喺屋企呀，殿下。

Hamlet: Let the doors be shut upon him that he may play the fool nowhere but in ’s own house. Farewell.
哈：鎖住佢啦，等個廢老喺屋企吽吽哣哣唔好走出嚟獻世。係咁。

Ophelia: O, help him, you sweet heavens!
奧：神呀！打救下佢啦！

Hamlet: If thou dost marry, I’ll give thee this plague for thy dowry: be thou as chaste as ice, as pure as snow, thou shalt not escape calumny. Get thee to a nunnery, farewell. Or if thou wilt needs marry, marry a fool, for wise men know well enough what monsters you make of them. To a nunnery, go, and quickly too. Farewell.
哈：如果有人同你埋單，我就贈幾句說話當畀你做嫁妝：無論你睇落幾pure幾true，你成世都會俾人指指點點。你都係去做雞啦，係咁。仲有，如果你真係要搵人埋單嘅話，搵個傻仔啦；因為聰明人都會知道你有幾污糟邋遢！去做雞啦，拿拿淋添呀！係咁。

Ophelia: Heavenly powers, restore him!
奧：主呀！求你令佢清醒返啦！

Hamlet: I have heard of your paintings too, well enough. God hath given you one face, and you make yourselves another. You jig and amble, and you lisp; you nickname God’s creatures and make your wantonness your ignorance. Go to, I’ll no more on ’t. It hath made me mad. I say we will have no more marriage. Those that are married already, all but one, shall live. The rest shall keep as they are. To a nunnery, go.
哈：仲有你哋啲女人嘅「化妝」呀，上帝賜一個容貌畀你哋，你哋又自己走去「喬裝」；搔首弄姿、嬌聲嗲氣、淫蕩放浪就話自己「鬼妹仔性格」。收皮啦，我忍夠喇！我同你講呀，我哋男人唔會再結婚架喇，除非個老婆係處女啦。其他果啲，去做雞啦！

「Nunnery」呢個詞語可以指女修道院、尼姑庵，但喺當其時嘅時代亦可以解作「妓院」。「妓院」同「女修道院」係兩個極端，但有一個共通點：同男人再冇愛情瓜葛。據學者研究，呢個詞語喺原文語境上都係語帶雙關。此理解只因受高登＋連登文化薰陶（荼毒）嘅我拜讀《哈姆雷特》時靈機一觸、借題發揮而已。To be or not to be, that is the question

BTW，本篇翻譯（改編）靈感來自一篇潮文《揀老婆要揀處女》、同一眾連登仔對時下社會、女性嘅睇法。原文係英國文學經典；我嘅譯文就只係穿鑿附會、強行闡釋、娛己娛人，不過一個癡線佬胡言亂語，毫無學術價值

．哈姆雷特與奧菲莉亞油畫。

多謝巴打一直支持推post

文

輕輕一推
好好睇啊樓主加油

寫得好好 唔知識唔識鄭愁予 可唔可以講下

咩網台？

都係啲大路嘢
myradio, 以前嘅人網, 城寨 etc.

未聽過
google吓先

27. 「你未看此花時，此花與汝心同歸於寂；你來看此花時，則此花顏色一時明白起來，便知此花不在你的心外。」

此句出自明代大儒王陽明所著之心學經典《傳習錄》。所謂「心學」除咗信奉儒家中心思想「格物致知」同以往（第十三章）曾提及嘅「知行合一」之外，亦相信世上無「心外之物」。有一次，學生問起王陽明何謂「明德」、何謂「格物」；王陽明逐字解答，先解釋何謂「物」，再解釋何解世上無「心外之物」。

原文：

「身之主宰便是心。心之所發便是意。
意之本體便是知。意之所在便是物。
如意在於事親，即事親便是一物。
意在於事君，即事君便是一物。
意在於仁民愛物，即仁民愛物便是一物。
意在於視聽言動，即視聽言動便是一物。
所以某說無心外之理，無心外之物。」

譯文：

「身體之主宰是為心，而人心之投射是為意念；
意念之根源為感知，而意念存在於事物之上。
如意念於侍奉雙親，「侍奉雙親」便是一事物；
意念於輔佐君主，「輔佐君主」便是一事物；
意念於勤政愛民，「勤政愛民」便是一事物；
意念於看聽說動，「看聽說動」便是一事物。
所以世上無心外之天理，乃至無心外之事物。」

解釋完何謂「物」之後，王陽明再引經據典，娓娓道來何謂「格」；從而引伸至何謂「明德」、與「明明德」。

原文：

「『格物』如孟子『大人格君心』之『格』，是去其心之不正，以全其本體之正。但意念所在，即要去其不正以全其正，即無時無處不是『存天理』，即是『窮理』。『天理』即是『明德』，『窮理』即是『明明德』。」

譯文：

「『格物』嘅『格』就如《孟子．離婁上》一句『惟大人為能格君心之非』入面嘅『格』；指糾正人心之邪念，從而保持整體嘅正直。每當人心投射意念，就要首先除去當中嘅邪念，時時刻刻都恪守、保存心內之『天理』，而所謂『窮理』就係力臻天理。所謂『天理』，即『明德』；所謂『窮理』，即將『明德』推己及人，是為『明明德』。」其亦為《大學》第一綱領。

．香港大學校徽。其校訓「明德格物」出自《禮記．大學》中嘅三大綱領「明明德、親民、止於至善」；與八大條目「格物、致知、誠意、正心、修身、齊家、治國、平天下」。要「止於至善」，必先「明明德」；要「平天下」，必先「格物」。

當中，《傳習錄》記載咗一段故事：先生遊南鎮，一友指岩中花樹問曰：「天下無心外之物。如此花樹，在深山中自開自落，於我心亦何相關？」先生曰：「你未看此花時，此花與汝心同歸於寂，你來看此花時，則此花顏色一時明白起來，便知此花不在你心外。」 所謂「同歸於寂」，即彼此喺接觸對方前根本互不相干、未嘗交流；但自從你瞥見此花，得悉其存在、目睹其顏色後，就知道此花在你心中。

有啲事物係從未同你相交過，但其實一直存在；人間、宇宙、乃至死後世界當中種種未知之數教人疑慮，但其實都係人心中所認知之世界觀、被普遍認同之概念。事賓上，「人心」可謂無限大，因以上概念皆由人所提出；仿似萬變嘅人間、仿似浩瀚嘅宇宙、仿似未知嘅死後世界，但其實以上一切一切皆非心外之物。呢種似遠又近、若即若離之感覺，若果喺「心學」解讀下就有如一目了然。難怪王陽明彌留之際，有學生問到其遺言；王陽明講出一句：「此心光明，亦復何言！」後就離開人世。八字真言，摘地有聲。

．「心學」信者相信人心應為一片光明，無所謂疑團、謎思；而要達到此境界則需要「格物致知」。同時，佢哋亦相信「知行合一」，世事只有真知、沒有假知；至於所謂未知，則同歸於寂，不得而知、無從所知。

係連登開 推爆左就冇左 浪費晒啲心機
巴打會唔會考慮係facebook或者第二度up多次？

有可能遲吓執一執啲字句再出過個post啦
facebook/blog果啲暫時唔考慮住

非常好

一直睇緊㗎 支持巴打繼續出文呀

Op加油

28. 「東林講學繼龜山 ，事事關心天下間。莫道書生空議論，頭顱擲處血斑斑。」

呢首詩出自六十年代《人民日報》社長鄧拓為紀念明末「東林黨爭」而寫下嘅一首《歌唱太湖》。明末時期政治腐敗不堪，皆因皇帝明熹宗荒淫無道、不理政事，又重用佞臣魏忠賢使其權傾朝野、殘害忠良；尤其是當時敢於批評時政嘅東林書院中人更遭魏忠賢峻酷逼害。要講呢段黑暗歷史，必先由逼害東林黨之「閹黨」黨羽－魏忠賢嘅出身開始講起。

．現今位於江蘇無錫嘅「東林書院」舊址。當時明代大儒顧憲成為東林書院所提嘅一句對聯「風聲雨聲讀書聲，聲聲入耳；家事國事天下事，事事關心。」可謂流芳百世，傳頌至今。

魏忠賢生於1568年；當其時正值名臣張居正大刀闊斧嘅改革時代，為本來搖搖欲墜嘅明代帶來「小陽春」，史稱「萬曆中興」；然而，喺同一時代，正正就係呢個出身市井、終日浪跡街頭、貪威識食嘅魏忠賢，喺長大後徹底摧毀前人嘅豐功偉績，為明代埋下未來遭遇滅頂之災嘅禍根。魏忠賢出身貧窮，但就中意三五成群聯群結隊去飲酒嫖妓賭錢；賭輸欠落嘅賭債，就逼母親、妻子改嫁換錢繼續賭；再賭輸，就將女兒賣走繼續賭；後來再賭輸，一貧如洗嘅魏忠賢再無能力償還賭債，只好連「勢都去埋」、自行「自宮」，行年二十就入宮做太監以避債。

一開始入到宮中嘅魏忠賢可謂鬱鬱不得志，只係做打雜等瑣碎工作；之不過「宮已自、勢已去」，出面又一班債主，魏忠賢只好硬著頭皮做落去。而一做，就做咗二十幾年；係直至魏忠賢四十八歲，先得當其時仲係皇孫、後來成為明熹宗嘅朱由校嘅奶媽客氏所賞識。至於點解魏忠賢會得客氏所賞識呢？據野史記載，魏忠賢年青自宮時原來「勢未盡」－即仲有「少少」，結果佢就憑果「少少」與客氏「對食」－即翻雲覆雨之事，而得客氏所鍾愛。因此，魏忠賢就成功透過客氏而時常接觸朱由校，並對其阿諛奉承，後來果然得其歡心。然而，當中又有記載，指朱由校同其奶媽客氏原來又有「不尋常性關係」；而呢種耐人尋味嘅宮廷三角戀，結果就令魏忠賢喺宮中嶄露頭角。1620年，喺朱由校繼承皇位、成為明熹宗後，魏忠賢就憑關係扶搖直上，成為宮中一大勢力。

自魏忠賢上位以來，就憑同皇上嘅交情作威作福、專橫跋扈；後來，更得以掌管宮中嘅特務組織－「東廠」，令其勢力滲入官中嘅每個角落；任何不滿魏忠賢嘅朝臣一旦被東廠特務所發現，都會被秘密處死，令到人人自危。魏忠賢就憑藉建立恐怖而逐步壯大，乃至把持朝政；為鞏固權力，其魔爪更伸至宮外。

．明熹宗政治上雖百無一是，任由奸臣當道；但據史書記載，其木工技藝則可謂巧奪天工，尤其擅於建築、木雕，平生「撚木」為樂，可謂「玩木喪志」。

於宋代創立、喺萬曆年間復興嘅「東林書院」，當中一直有唔少學者批評時政，乃至官內都有「東林黨」勢力。對於驕恣傲慢嘅魏忠賢，固然引起大批權臣不滿；當中東林黨人更肆無忌憚咁批評魏忠賢，尤其一位臣子楊漣，提出魏忠賢嘅「廿四大罪」，甚至向皇上告狀，但不得明熹宗所採納。睚眥必報嘅魏忠賢當然唔會放過楊漣，先將其一干人等大肆拘捕、拷打、虐待，大批東林黨人因而慘死；後來其勢力所在「東林書院」更被魏忠賢下令拆卸摧毀。更為甚者，魏忠賢為斬草除根，全國同類型嘅書院都無一倖免，大批知識分子因而受到慘烈逼害。

魏忠賢可謂惡貫滿盈、壞事做盡。然而，「善惡到頭終有報」；喺魏忠賢嘅大靠山、明熹宗病歿後，明思宗崇禎繼位。崇禎喺繼位前就一直對魏忠賢倒行逆施之事看在眼裡，結果喺佢接管皇位後所做嘅第一件事，就係對魏忠賢興師問罪。魏忠賢勢力再大，當今聖上一聲令下都係只好認罪；但係，執迷不悔、死不悔改嘅魏忠賢更賄賂官員，以潛逃他方。崇禎聞訊大怒，立即下令錦衣衛將其緝拿歸案。得知此事嘅魏忠賢眼見事情敗露，走投無路，只好畏罪上吊自殺，終年五十九歲。魏忠賢掌管朝政僅僅七年，就令整個社會禮崩樂壞、道德淪喪；喺魏忠賢死後十七年，滿清大舉入關，大明自此覆亡。

．魏忠賢（上圖）與楊漣（下圖）。楊漣生前下場雖悲慘壯烈，但死後獲崇禎帝所平反，為後人所稱道；魏忠賢生前雖不可一世，但後來淪落至要自縊而死、死後更被崇禎下令鞭屍，喺歷史上亦遺臭萬年。

NICE

終於睇到live
好好睇 加油

29. "Fortifications, artillery, foreign aid will be of no value, unless the ordinary soldier knows that it is he guarding his country."
「假若我哋嘅軍隊冇保護國土嘅覺悟，即使有固若金湯嘅壁壘、無堅不摧嘅大炮，抑或雪中送炭嘅國際援助，都會變得毫無作用。」

此句名言出自於第二次世界大戰蘇芬戰爭期間，身任芬蘭國防軍總司令嘅曼勒咸將軍（Carl Gustaf Emil Mannerheim）。自1939年9月1日納粹德國入侵波蘭、英法兩國向德國宣戰起，第二次世界大戰正式爆發。其中，早喺德國入侵波蘭前嘅一個星期，德國就已經同蘇聯秘密簽署《德蘇互不侵犯條約》，兩國可謂沆瀣一氣、乃至狼狽為奸，同年9月17日，蘇聯亦向波蘭出兵；結果不出一個月嘅10月6日，波蘭就因雙拳難敵四手宣佈投降，後來國土更被德蘇兩國瓜分。

得到波蘭之後，德國同蘇聯就各自征討；其中德國接連進攻丹麥、挪威、盧森堡、荷蘭、比利時等多個歐洲國家；物傷其類，縱然英法兩國多次對以上國家派出增援，但由於德國擅於閃擊戰，攻勢迅雷不及掩耳，支援大多都無補於事；直至1940年5月，以上國家都喺好短嘅時間內就被德國所吞併。後來，唇亡齒寒，德國僅僅用咗一個月，就成功攻占法國；1940年6月，歐洲半壁江山落入德國手中。

．圖為1941年12月初之歐洲版圖，幾乎整個歐洲落入軸心國勢力。

與此同時，蘇聯亦打開咗自己嘅戰線；喺1939年11月30日，大舉入侵毗鄰國家芬蘭，史稱冬季戰爭（Winter War）。當時芬蘭人口約為三百萬、蘇聯人口則有約一億八千萬；論軍人數量，芬蘭全國約有三十五萬，而單係蘇聯進攻芬蘭嘅軍人就有近一百萬人；除此之外，蘇聯嘅坦克、戰機、資源數量都係遠遠壓過芬蘭，可謂「大石砸死蟹」。眼見強弱懸殊，正當全世界都以為芬蘭好快就會敗北之際，芬蘭打出一場精彩戰役。之不過喺講冬季戰爭以前，先講芬蘭同蘇聯嘅歷史瓜葛、同戰爭爆發原因。

喺十九世紀以前，芬蘭本為瑞典國土；直至1808年，瑞典帝國戰敗於俄羅斯帝國，自此就將屬下領土芬蘭割讓予俄國；係去到1917年俄國爆發十月革命，蘇聯成立，芬蘭趁機獨立，成為現今之芬蘭共和國；因此，蘇聯同芬蘭一直就有領土主權問題。1939年10月5日，波蘭投降前夕；蘇聯外交部長莫洛托夫向芬蘭使者就戰爭與領土問題進行會談，但蘇方要求可謂「獅子開大口」，連番要求芬蘭割讓領土、又要求芬蘭拆除蘇芬邊境之曼勒咸防線（Mannerheim Line），芬蘭方面眼見條件苛刻，結果雙方當然不歡而散。後來，喺同年11月26日，蘇聯自導自演，炮擊鄰近蘇芬邊界嘅村莊曼尼拉（Mainila），導致蘇聯紅軍同平民在內共十三人傷亡；而蘇聯方面則聲稱炮擊由芬蘭方面發動，結果事件成為雙方開戰嘅導火線。四日後，喺1939年11月30日，蘇聯入侵芬蘭。

面對雙方懸殊嘅軍力，芬蘭人為抵擋蘇聯紅軍嘅攻勢可謂奇招盡出，埋設地雷、詭雷（Booby Trap）、自製「莫洛托夫雞尾酒」－即汽油彈，殺紅軍個措手不及；加上蘇聯自以為仗勢凌人，睇少當地人死守國土嘅頑強鬥志、又睇少當地冰天雪地嘅冬天，冇向紅軍派發足夠嘅禦寒衣物，令紅軍未敗於芬蘭士兵，就先敗於凜冽寒風；所以戰爭一開頭紅軍對芬蘭可以話係久攻不下。為避免人民落入蘇聯共產主義嘅魔爪，喺當時嘅芬蘭國防軍總司令曼勒咸將軍嘅帶領下，芬蘭軍隊可謂寧死不屈；而且，其指揮底下打嘅游擊戰，更令紅軍節節敗退。當中，來自外國，主要係來自瑞典嘅軍事同資源支援，令芬蘭軍隊堪稱如虎添翼。

．曼勒咸將軍，於1939年4月下令強化蘇芬邊境之曼勒咸防線；其先見之明令防線成為蘇聯紅軍難以攻破之壁壘。

不過，好景不常；史太林眼見紅軍久久未能攻占芬蘭，喺1940年1月起，就決定改變陣勢，以壓倒性兵力直接硬撼固若金湯嘅曼勒咸防線。縱然芬蘭軍一開始節節勝利、士氣高漲，但紅軍嘅攻勢可謂源源不絕，令芬蘭軍漸漸疲於奔命；去到同年2月，蘇聯更出動到四十六萬名軍人、超過三千枝火炮、約三千架戰車、一千三百架戰機對芬蘭本土以及曼勒咸防線狂轟濫炸，令戰況逐漸逆轉。結果，芬蘭人可謂「有心殺賊，無力回天」；經過四個月嘅防守，喺1940年3月13日，芬蘭終於不敵蘇聯，宣佈投降。是次戰役，芬蘭方面傷亡人數為七萬人，蘇聯方面則死傷超過三十萬人，是為慘勝；從中可見芬蘭人民係何等堅韌。

．蘇聯戰勝後，聯同芬蘭簽署《莫斯科和平協定》；將圖中原屬芬蘭嘅紅色領域割讓、租借予蘇聯。

喺聽日出埋第三十章之後，連載將會停一排

喺呢個開咗個幾月嘅post、三十篇唔長唔短嘅文章可以得到五百幾個正評、三百幾個留言（雖然大部分都係我嘅 ），實在不勝感激
雖然三十篇文章話多唔多話少唔少，但其實都有近四萬字
當中近乎每一粒字都係我錙銖積累而成，可以話係我嘅心血結晶

之不過如果有巴打係讀開文史哲嘅話，你都會知道我分享嘅故仔其實都唔係啲咩冷門嘢，全部都係啲我稱之為「二線」嘅歷史故仔；太多人知、聽過嘅故事我都係盡量少講，我主力都係想分享啲大家略有耳聞、或者知其名不知其故嘅歷史人物／事件出嚟講吓
假若大家本身冇睇書習慣、或者好少睇文章，但係都睇哂我打嘅文字嘅話，其實呢到都幾乎係一本百幾頁嘅書仔

開呢個post除咗希望大家可以吸收到少少知識、有少少領悟之外，亦希望大家可以培養吓閱讀習慣
因為我認為文字嘅魔力係影像、圖片所不能比擬；細膩嘅文字可以令你幻想書中嘅情節、人物，從而培養想像力；而且我都曾經喺一篇文章（第十四章）入面講過，同一本書俾十個人睇可以得出十個結論，一本平平無奇嘅書，除時會成為你嘅人生啟蒙，乃至影響你一生

之不過，其實呢個post都有少少遺憾，就係樓上有巴打留言希望我寫嘅拉瑪皇朝同鄭愁予我都冇寫到，因為我冇咁多時間去了解、學習，乃至出一篇文係專講呢兩個題目。希望未來有機會 （如果我的起心肝嘅話）

最後，多謝大家支持呢個講故仔post；喺未來嘅時間，我可能會執一執啲文句、甚至改寫某幾篇文章，再開個新post同大家見面，然後繼續連載

有緣再見

Support

原來不知不覺都咁耐
第時得閒再寫啦，我都不知不覺寫左近四個月了，雖然過程會少少辛苦，但為興趣及分享，一切都值得既

巴打寫戰國史

可惜晚年失節舐共，哀哉

果陣時中國知識分子有邊個唔奶共
唔好奶到郭沫若、老舍咁難睇咪算

btw圍城真係好好睇

live 左 巴打 支持你!

睇到唔願訓

好

30. 「知無不言，言無不盡；言者無罪，聞者足戒；有則改之，無則加勉。」

呢句說話為中國共產黨於1956年4月由毛澤東所推行嘅「百花齊放、百家爭鳴」計劃之綱領，計劃鼓勵全國民主人士、知識分子向中國共產黨發表意見、提出批評；並於1957年4月正式實施。

當其時中華人民共和國建國不到十年，但政治運動已經係一波接一波；肅清國民黨勢力嘅「鎮壓反革命運動」、聯合蘇聯參與韓戰嘅「抗美援朝運動」、全國鬥地主分田分地嘅「土地改革運動」、肅清共產黨內部宮僚同城市商人等資產階級嘅「三反五反運動」等等。其間死亡、被逼害嘅人民可謂成千上萬，血流成河。因此毛澤東提出「雙百」方針時，唔少人對此都有所顧慮，不敢貿然提出意見。

1956年4月28日，毛澤東為鼓勵人民勇於發言，提出希望知識分子於「藝術問題上百花齊放，學術問題上百家爭鳴」、並期望知識分子與黨能夠「長期共存、互相監督」。往後整整一年時間，中國共產黨多次開催座談會，與民主人士、知識分子開會討論此全國整風運動；又於共產黨喉舌報《人民日報》屢屢鼓勵中國人民向共產黨提意見。漸漸，開始有人放開懷抱，向共產黨提出改革方案、亦有所謂善意批評；後來，愈嚟愈多人加入批判共產黨嘅行列，當中最著名莫過於當代學者儲安平於1957年6月2日喺《光明日報》上，刊登一篇名為《向毛主席、周總理提些意見》、後世稱為《黨天下》嘅文章（全文見註）。

儲安平嘅文章提出中國之所以有咁多問題，關鍵在於「黨天下」、與黨中央領導問題；矛頭直指毛澤東。據聞，毛澤東閱畢呢篇文章，幾日以來食唔安坐唔落，就算服用幾多安眠藥都難以入睡。後來，喺同年6月12日，發表文章《事情正在起變化》，指有唔少「右派」從中作梗，借「雙百」運動乘機反黨；6月14日，發表《文匯報一個時期的資產階級方向》，點名批評助長反黨言論嘅《文匯報》同《光明日報》，表示「雙百方針」係「引蛇出洞」嘅「陽謀」，將「右派」比喻成「毒草」，要逼出土先易於鋤走。後來，毛澤東正式發動「反右運動」。

當時約五百萬個知識分子入面，有百分之十被毛澤東定為「右派」－即至少五十萬知識分子會被扣上帽子，然後再受公開審訊、批鬥；再被監禁、勞改，甚至處死。基於毛澤東對右派可謂恨之入骨，全國幹部為迎合毛主席意思，對右派都係殺一儆百。當時，只要有人舉報你係右派、或者你唔舉報任何人成右派；就有好大機會被打成右派。更為甚者，只要你係知識分子，就有機會被打成右派；儘管你可能冇任何反黨言論，但都可以被控「腹誹」。

．1958年，毛澤東曾云：「秦始皇算什麼？他只坑了四百六十八個儒，我們坑了四萬六千個儒。你罵我們是秦始皇，不對，我們超過了秦始皇一百倍；罵我們是秦始皇，是獨裁者，我們一概承認。可惜的是你們說的不夠，往往要我們加以補充。」

當時，整個中國文化界陷入恐慌，人人只好孤立自己、步步為營；果種絕望之情，猶如眼前就係一唔留神就會被吞沒嘅沼澤，但同時又要提防身邊嘅同事、乃至家人唔好喺背後推佢一把。比起秦始皇對知識分子嘅逼害、乃至焚書坑儒；反右運動恐怖之處在於對人性嘅考驗、對精神嘅折磨、對道德嘅摧毀；其遺毒更係影響至今。

究竟「雙百至反右」，係真係如毛澤東所講係引蛇出洞嘅陽謀；定係毛澤東忍受唔住接踵而來嘅批評而老羞成怒？至今仍不得而知。即使喺鄧小平掌政以來，連番平反冤假錯案，但因「反右運動」而被打成右派嘅人，唔少至今仍然未獲平反，包括文中提到嘅儲安平。喺1966年文化大革命伊始，儲安平遭到慘無人道嘅逼害並自此失蹤，後被共產黨宣佈死亡；至今，其屍體所在、死法依然無從稽考。

．儲安平，俱今已失蹤超過五十年。每次睇到其生平（1909年－1966年？）上嘅「？」，都感到不勝唏噓。

註：《向毛主席、周總理提些意見》全文／儲安平／1957年6月2日

解放以後，知識份子都熱烈地擁護黨，接受黨的領導。但是這幾年來黨群關係不好，而且成為目前我國政治生活中急需調整的一個問題。這個問題的關鍵究竟何在？據我看來，關鍵在「黨天下」這個思想問題上。我認為黨領導國家，並不等於這個國家即為黨所有。大家擁護黨，但並沒忘了自己也還是國家的主人。政黨取得政權的主要目的是實現他的理想，推行他的政策。為了保證政策的貫徹，鞏固已得的政權，使自己經常保持強大，需要掌握國家機關中的某些樞紐，這一切都是很自然的。但是在全國範圍內，不論大小單位，甚至一個科一個組，都要安排一個黨員做頭兒，事無巨細，都要看黨顏色行事，都要黨員點了頭才算數，這樣的做法，是不是太過份了一點？在國家大政上，黨外人士都心甘情願跟著黨走，但跟著黨走，是因為黨的理想偉大，政策正確，並不表示黨外人士就沒有自己的見解，就沒有自尊心和對國家的責任感。這幾年來，很多黨員的才能和他所擔當的職務很不相稱。既沒有做好工作，使國家受到損害，又不能使人心服，加劇了黨群關係的緊張，但其過失不在那些黨員，而在黨為甚麼要把不相稱的黨員安置在各種崗位上。黨這樣做，是不是「莫非王土」那樣的思想，從而形成了現在這樣一個一家天下的清一色局面。我認為，這個「黨天下」的思想問題是一切宗派主義現象的最終根源，是黨和非黨之間矛盾的基本所在。今天宗派主義突出，黨群關係不好，是一個全國性的現象。共產黨是一個有高度組織紀律的黨，對於這樣一些全國性的缺點，和黨中央的領導有沒有關係？最近大家對小和尚提了不少意見，但對老和尚沒有人提意見。

我現在想舉一件例子，向毛主席和周總理請教。解放以前，我們聽到毛主席倡議和黨外人士組織聯合政府。1949年開國以後，當時中央人民政府六個副主席中有三個黨外人士，四個副總理中有兩個黨外人士，也還像個聯合政府的樣子，可是後來政府改組，中華人民共和國的副主席只有一位，原來中央人民政府的幾個非黨副主席，他們的椅子都搬到人大常委會去了，這且不說，現在國務院的副總理有十二位之多，其中沒有一個非黨人士，是不是非黨人士中沒有人可坐此交椅，或者沒有一個人可以被培植來擔任這樣的職務？從團結黨外人士、團結全國的願望出發，考慮到國內和國際上的觀感，這樣的安排是不是還可以研究？

只要有黨和非黨的存在，就有黨和非黨的矛盾。這種矛盾不可能完全消滅，但是處理得當，可以緩和到最大限度。黨外人士熱烈歡迎這次黨的整風。我們都願意在黨的領導下盡其一得之愚，期對國事有所貢獻。但在實際政治生活中，黨的力量是這樣強大，民主黨派所能發揮的作用，畢竟有其限度，因而這種矛盾怎樣緩和，黨群關係怎樣協調，以及今後黨怎樣更尊重黨外人士的主人翁地位，在政治措施上怎樣更寬容，更以德治人，使全國無論是才智之士抑或孑孑小民都能各得其所，這些問題，主要還是要由黨來考慮解決。

此post止步於此，多謝大家支持
最後送上梁啟超一句名句：「為學之功，貴乎循序漸進，經久不輟，故一日不必要多學。」

共勉之

多謝巴打嘅努力我獲益良多

巴打對現代史好有興趣咁
好多都係現代史/毛澤東
想聽多啲古代史
巴打手法幾有趣
文章易入口

係
因為我睇最多嘅書就係中國近代史
所以難免著墨比較多

下次有機會再寫多啲古代史，多謝支持

中學讀歷史留名
巴打解釋得好好，令人好有興趣睇落去

譯文仲難明過原文